1912-7,8
Grâce à elle, on se trouve confondu avec l'univers entier<diff id="1912" n="1">, avec les événements soi-disant futurs, comme avec les événements soi-disant passés.</diff> Le tout ne forme plus qu'un monde de formes et de qualités immobiles et innombrables, qui ne sont, en quelque sorte, que les lignes harmonieuses d'un même chef-d'œuvre.

1923-87
Grâce à elle, on se trouve confondu avec l'univers entier<diff id="1923" n="1">  avec les événements prétendu passés</diff>. Le tout ne forme plus qu'un monde de formes et de qualités immobiles et innombrables, qui ne sont, en quelque sorte, que les lignes harmonieuses d'un même chef-d'œuvre.
----------------------------------------------------------
1912-11
Je savais aussi comment on avait expliqué que les théorèmes de Lobatchewsky, de Riemann, <diff id="1912" n="2">de <choice><sic>Helmoltz</sic> <corr cert="high" resp="#dion">Helmholtz</corr></choice>et de <choice><sic>Beltrani</sic> <corr cert="high" resp="#dion">Beltrami</corr></choice> </diff>étaient les seules bases logiques de toute théorie juste du parallélisme;

1923-88
Je savais aussi comment on avait expliqué que les théorèmes de Lobatchewsky, de Riemann, <diff id="1923" n="2">de Helmholtz de Beltrami</diff> étaient les seules bases logiques de toute théorie juste du parallélisme;
----------------------------------------------------------
1912-14
Je crus donc plus prudent de ne point ébruiter un incident aussi absurde, mais je conservai ce souvenir qui m'impressionna vivement. Il fut pour moi la première indication certaine de l'existence d'un espace à quatre dimensions dans lequel <emph style="font-style: italic">une ligature ne pouvait subsister ni une chambre fermée rester close</emph>, mais je ne compris que bien plus tard comment pouvaient se modifier nos idées traditionnelles de succession dans le temps, comment cette succession pouvait <diff id="1912" n="3">être</diff> sans objet le jour où, grâce à l'intervention de la quatrième dimension, tous les faits devenaient en quelque sorte simultanés, dégagés de tout rapport historique de cause à effet, mais distincts seulement l'un de l'autre par leurs simples qualités.

1923-90
Je crus donc plus prudent de ne point ébruiter un incident aussi absurde, mais je conservai ce souvenir qui m'impressionna vivement. Il fut pour moi la première indication certaine de l'existence d'un espace à quatre dimensions dans lequel une ligature ne pouvait subsister, ni une chambre fermée rester close, mais je ne compris que bien plus tard comment pouvaient se modifier nos idées traditionnelles de succession dans le temps, comment cette succession pouvait <diff id="1923" n="3">devenir</diff> sans objet le jour où, grâce à l'intervention de la quatrième dimension, tous les faits devenaient en quelque sorte simultanés, dégagés de tout rapport historique de cause à effet, mais distincts seulement l'un de l'autre par leurs simples qualités.
----------------------------------------------------------
1912-16
Des témoins dignes de foi n'ont-ils pas raconté également, avec force détails, comment un <diff id="1912" n="4">Hindou</diff> put se présenter à bord d'un vaisseau qui avait quitté la terre depuis plusieurs jours<diff id="1912" n="5">, </diff>remettre un avis et disparaître, et que l'on constata tout aussitôt après, sa présence aux Indes?

1923-90
Des témoins dignes de foi n'ont-ils pas raconté également, avec force détails, comment un <diff id="1923" n="4">hindou</diff> put se présenter à bord d'un vaisseau qui avait quitté la terre depuis plusieurs jours remettre un avis et disparaître, et que l'on constata tout aussitôt après, sa présence aux Indes?
----------------------------------------------------------
1912-20
 Ne peut-on concevoir, également, qu'en dehors des conditions géométriques de transport d'un point à un autre, il existe un procédé d'abstraction plus direct, permettant d'émanciper notre corps et de faire abstraction de l'espace, à la façon dont notre esprit agit et se meut, sans déplacement, d'une idée à une autre, dans l'espace à quatre dimensions?

 1923-92
 Ne peut-on concevoir, également, qu'en dehors des conditions géométriques de transport d'un point à un autre, il existe un procédé d'abstraction plus direct, permettant d'émanciper notre corps et de faire abstraction de l'espace, à la façon dont notre esprit agit et se meut, sans déplacement <diff id="1923" n="5">matériel</diff> d'une idée à une autre, dans l'espace à quatre dimensions?
 ----------------------------------------------------------
1912-22
C'est là, cependant, une façon fragmentaire d'envisager les choses qui est <diff id="1912" n="6">familière</diff> à beaucoup de gens.

1923-94
 C'est là, cependant, une façon fragmentaire d'envisager les choses qui est <diff id="1923" n="6">habituelle</diff> à beaucoup de gens.
----------------------------------------------------------
1912-23
Tantôt ce sont, comme à Chambord, deux escaliers enchevêtrés l'un dans l'autre, qui ne permettent point à une personne qui monte de rencontrer celle qui descend<diff id="1912" n="7">;</diff> tantôt ce sont de curieux escaliers gothiques dont les savantes hélices semblent résoudre tous les problèmes de la géométrie transcendantale. Ce sont aussi, parfois, et plus simplement, des escaliers compliqués comme il en existe encore dans certaines vieilles maisons provinciales<diff id="1912" n="8">, qui s'entrecroisent</diff> savamment et qui desservent chacun certains étages déterminés. Lorsque l'on s'engage à tort dans l'un des deux escaliers, on n'aboutit point à l'étage que l'on voulait, on se trouveau-dessus ou au-dessous, et il faut un certain effort d'imagination pour retrouver le dessin général de ce labyrinthe.

1923-94
Tantôt ce sont, comme à Chambord deux escaliers enchevêtrés l'un dans l'autre, qui ne permettent point à une personne qui monte de rencontrer celle qui descend tantôt ce sont de curieux escaliers gothiques dont les savantes hélices semblent résoudre tous les problèmes de la géométrie transcendantale. Ce sont aussi, parfois, et plus simplement, des escaliers compliqués comme il en existe encore dans certaines vieilles maisons provinciales <diff id="1923" n="7">; ils s'entrecroisent</diff> savamment et qui desservent chacun certains étages déterminés. Lorsque l'on s'engage à tort dans l'un des deux escaliers, on n'aboutit point à l'étage que l'on voulait, on se trouveau-dessus ou au-dessous, et il faut un certain effort d'imagination pour retrouver le dessin général de ce labyrinthe.
----------------------------------------------------------
1912-24
Autrement angoissant est le problème de l'escalier qui, après une succession indéniable de marches, vous ramène à l'étage d'où l'on est parti. Ce sont des choses dont on sourit la première fois, en croyant à une erreur passagère<diff id="1912" n="9">;</diff> ce sont des problèmes qui deviennent effrayants lorsqu'on s'obstine à en chercher la solution suivant les principes primitifs de la géométrie euclidienne à trois dimensions.<diff id="1912" n="10"></diff>
Et j'avoue, pour ma part, que j'éprouvai un réel soulagement le jour où je compris que si de pareils escaliers pouvaient exister, leur possibilité ne se concevait que dans un espace à quatre dimensions et que cela seul suffisait à donner une explication définitive du problème. <diff id="1912" n="11">Et </diff>bientôt, ce fut même avec un plaisir étrange que je parcourus quelques-unes de ces demeures invisibles, conçues par la géométrie transcendanlale, où les étages se confondent, où le premier n'est pas nécessairement au-dessous du quatrième, ni le troisième au-dessus du rez-de-chaussée.

1923-94
Autrement angoissant est le problème de l'escalier qui, après une succession indéniable de marches, vous ramène à l'étage d'où l'on est parti. Ce sont des choses dont on sourit la première fois, en croyant à une erreur passagère<diff id="1923" n="7" type="adding"></diff> ce sont des problèmes qui deviennent effrayants lorsqu'on s'obstine à en chercher la solution suivant les principes primitifs de la géométrie euclidienne à trois dimensions. Et j'avoue, pour ma part, que j'éprouvai un réel soulagement le jour où je compris que si de pareils escaliers pouvaient exister, leur possibilité ne se concevait que dans un espace à quatre dimensions et que cela seul suffisait à donner une explication définitive du problème. Bientôt, ce fut même avec un plaisir étrange que je parcourus quelques-unes de ces demeures invisibles, conçues par la géométrie transcendanlale, où les étages se confondent, où le premier n'est pas nécessairement au-dessous du quatrième, ni le troisième au-dessus du rez-de-chaussée.
----------------------------------------------------------
1912-25
Là encore, sans s'en rendre compte, on soumet la géométrie transcendantale aux définitions <diff id="1912" n="12">euclidiennes;</diff>

1923-95
Là encore, sans s'en rendre compte, on soumet la géométrie transcendantale aux définitions <diff id="1923" n="8">euclidiennes</diff> on rend par avance toute explication impossible et absurde.
----------------------------------------------------------
1912-29,30
Notre conscience immobile participe <diff id="1912" n="13">de</diff> l'universalité des choses, elle n'a point besoin de recourir au fractionnement de l'univers, mais il n'en est pas de même pour notre corps.

1923-97
Notre conscience immobile participe <diff id="1923" n="9">à</diff> l'universalité des choses, elle n'a point besoin de recourir au fractionnement de l'univers, mais il n'en est pas de même pour notre corps.
----------------------------------------------------------
1912-30
<diff id="1912" n="14">Mais, </diff>de même que l'esprit humain crée les dieux à son image, de même il crée des lignes et des nombres; mais ce n'est là qu'un moyen d'analyse, un procédé scientifique de démonstration purement transitoire.

1923-97
<diff id="1923" n="10">Mais </diff>de même que l'esprit humain crée les dieux à son image, de même il crée des lignes et des nombre; mais ce n'est là qu'un moyen d'analyse, un procédé scientifique de démonstration purement transitoire.
----------------------------------------------------------
1912-30
Notre conscience immobile <diff id="1912" n="15">participe de</diff> l'universalité des choses, elle n'a point besoin de recourir au fractionnement de l'univers, mais il n'en est pas de même pour notre corps.

1923-97
Notre conscience immobile <diff id="1923" n="11">participe à</diff> l'universalité des choses, elle n'a point besoin de recourir au fractionnement de l'univers, mais il n'en est pas de même pour notre corps.
----------------------------------------------------------
1912-30
<diff id="1912" n="16">Mais,</diff> de même que l'esprit humain crée les dieux à son image, de même il crée des lignes et des nombres;

1923-97
<diff id="1923" n="12">Mais </diff>de même que l'esprit humain crée les dieux à son image, de même il crée des lignes et des nombre;
----------------------------------------------------------
1912-30
L'activité humaine n'est possible qu'avec la vision du monde à trois dimensions, qui rend pour nous le monde mobile; mais ceci suffit à nous faire mieux comprendre l'existence nécessaire d'une quatrième dimension qui complète l'unité et la rend immobile au sens vulgaire du mot.<diff id="1912"></diff>

1923-97
L'activité humaine n'est possible qu'avec la vision du monde à trois dimensions, qui rend pour nous le monde mobile; mais ceci suffit à nous faire mieux comprendre l'existence nécessaire d'une quatrième dimension qui complète l'unité et la rend immobile au sens vulgaire du mot.<diff id="1923" n="13"> Car, lorsque l'homme atteint l'unité, il meurt du même coup aux contradictions illusoire de la vie.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-34
L'idée d'instantanéité équivaut, pour nous, à celle <diff id="1912" n="17">de néant</diff> et nous ne pouvons, à plus forte raison, supporter l'idée, dont j'ai parlé déjà, d'un renversement possible de l'ordre de succession dans le développement d'un fait ou d'une idée.

1923-98
L'idée d'instantanéité équivaut, pour nous, à celle <diff id="1923" n="14">du néant</diff> et nous ne pouvons, à plus forte raison, supporter l'idée, dont j'ai parlé déjà, d'un renversement possible de l'ordre de succession dans le développement d'un fait ou d'une idée.
----------------------------------------------------------
1912-34
Nous rêvons qu'après d'interminables préparatifs, nous sommes partis pour un voyage<diff id="1912" n="18">;</diff> qu'après des heures d'un trajet dont tous les détails sont encore dans notre mémoire, nous arrivons au but;

1923-98
Nous rêvons qu'après d'interminables préparatifs, nous sommes partis pour un voyage qu'après des heures d'un trajet dont tous les détails sont encore dans notre mémoire, nous arrivons au but;
----------------------------------------------------------
1912-37,38
Ces voyages furent accomplis, si je puis dire, sur place, en profondeur, d'une façon instantanée malgré tous leurs <diff id="1912" n="19">développements</diff> et je dois constater une fois de plus que les mots me font malheureusement défaut pour décrire, dans un langage conçu à trois dimensions, l'admirable simplicité de ces voyages sans déplacement, de ces longues excursions instantanées et qui cependant, pour employer le langage courant, comportaient de longs et curieux épisodes. Les premiers furent sans grand intérêt, mais ils me surprirent par leur étrange nouveauté.

1923-100
Ces voyages furent accomplis, si je puis dire, sur place, en profondeur, d'une façon instantanée malgré tous leurs <diff id="1923" n="15">péripéties</diff> et je dois constater une fois de plus que les mots me font malheureusement défaut pour décrire, dans un langage conçu à trois dimensions, l'admirable simplicité de ces voyages sans déplacement, de ces longues excursions instantanées et qui cependant, pour employer le langage courant, comportaient de longs et curieux épisodes. Les premiers furent sans grand intérêt, mais ils me surprirent par leur étrange nouveauté.
----------------------------------------------------------
1912-38
C'est ainsi qu'un jour, sans raison apparente, je dirai presque sans intérêt, je me trouvai <diff id="1912" n="20">dans</diff> Paris après avoir dépassé la gare du Nord et la gare de l'Est, sur une petite place abandonnée, d'aspect provincial, où se trouvait la gare du Midi. Je ne puis décrire l'impression étrange que me fit cette maison en apparence abandonnée, aux toits élevés, <diff id="1912" n="21">aux murs de brique</diff> et de pierre, dont toutes les fenêtres étaient fermées et dont la façade portait, en lettres banales de zinc doré, les simples mots:

1923-100
C'est ainsi qu'un jour, sans raison apparente, je dirai presque sans intérêt, je me trouvai <diff id="1923" n="16">à</diff> Paris après avoir dépassé la gare du Nord et la gare de l'Est, sur une petite place abandonnée, d'aspect provincial, où se trouvait la gare du Midi. Je ne puis décrire l'impression étrange que me fit cette maison en apparence abandonnée, aux toits élevés, <diff id="1923" n="17">aux murs de briques et de pierres</diff>, dont toutes les fenêtres étaient fermées et dont la façade portait, en lettres banales de zinc doré, les simples mots:
----------------------------------------------------------
1912-39
J'ai indiqué dans le chapitre précédent comment je fus amené à concevoir que le développement des sciences ne s'effectuait pas, comme on le croit trop souvent, par déduction, mais bien au contraire que toutes les découvertes de l'esprit humain étaient dues à l'intuition de certains penseurs, à leurs conceptions, qualifiées souvent de fantaisistes, mais que les <diff id="1912" n="21">savants enregistreurs</diff> ne faisaient que s'approprier ensuite en les vérifiant.

1923-101
J'ai indiqué dans le chapitre précédent comment je fus amené à concevoir que le développement des sciences ne s'effectuait pas, comme on le croit trop souvent, par déduction, mais bien au contraire que toutes les découvertes de l'esprit humain étaient dues à l'intuition de certains penseurs, à leurs conceptions, qualifiées souvent de fantaisistes, mais que les <diff id="1923" n="18">savants-enregistreurs</diff> ne faisaient que s'approprier ensuite en les vérifiant.
----------------------------------------------------------
1912-39,40
En méconnaissant <diff id="1912" n="22">la vérité possible</diff> de certaines inventions poétiques, les savants ne manquent pas de réduire le domaine des découvertes possibles et l'on ne saurait trop signaler la facilité avec laquelle ils écartent de leurs préoccupations certains problèmes dont l'existence, cependant, est indéniable.

1923-101
En méconnaissant <diff id="1923" n="19">la vérité profonde</diff> de certaines inventions poétiques, les savants ne manquent pas de réduire le domaine des découvertes possibles et l'on ne saurait trop signaler la facilité avec laquelle ils écartent de leurs préoccupations certains problèmes dont l'existence, cependant, est indéniable.
----------------------------------------------------------
1912-40
Ils se contentent de sourire lorsqu'on leur reproche <diff id="1912" n="23">leur solution insuffisante</diff> de la quadrature du cercle et ils se déclarent satisfaits lorsqu'ils ont représenté l'espace et le temps comme une succession de points occupés l'un après l'autre par un mobile.

1923-101
Ils se contentent de sourire lorsqu'on leur reproche <diff id="1923" n="20">leur solution approchée</diff> de la quadrature du cercle et ils se déclarent satisfaits lorsqu'ils ont représenté l'espace et le temps comme une succession de points occupés l'un après l'autre par un mobile.
----------------------------------------------------------
1912-44
Selon toute apparence, cette reconstruction du monde <diff id="1912" n="24">était</diff> due à la puissance de mes souvenirs intérieurs qui se complétaient et s'extériorisaient avec cette force que peut donner seule la pratique d'une mémoire visuelle particulièrement développée.

1923-104
Selon toute apparence, cette reconstruction du monde <diff id="1923" n="21">est</diff> due à la puissance de mes souvenirs intérieurs qui se complétaient et s'extériorisaient avec cette force que peut donner seule la pratique d'une mémoire visuelle particulièrement développée.
----------------------------------------------------------
1912-48
L'esprit conçoit l'atome à son image, il en fait donc un monde complet et unique à quatre dimensions et c'est une illusion des sens qui reflète à l'infini comme dans des glaces multiples cet atome unique sous les aspects divers du monde incomplet à trois dimensions.

1923-105
L'esprit conçoit l'atome à son image, il en fait donc un monde complet et unique à quatre dimensions et c'est une illusion des sens qui reflète à l'infini<diff id="1923" n="22">, </diff>comme dans des glaces multiples cet atome unique sous les aspects divers du monde incomplet à trois dimensions.
----------------------------------------------------------
1912-50
Sans l'existence du monde véritable à quatre dimensions connu par notre esprit en dehors de toute idée de temps et d'espace, l'évolution des races serait inexplicable; le progrès, un nonsens; l'art, une folie. On ne peut imiter un modèle qui n'existe pas et, sans un modèle, le monde à trois dimensions demeurerait immobile.

1923-106
Sans l'existence du monde véritable à quatre dimensions connu par notre esprit en dehors de toute idée de temps et d'espace, l'évolution des races serait inexplicable; le progrès, un nonsens ; l'art une folie. On ne peut imiter un modèle qui n'existe pas <diff id="1923" n="23">encore</diff> et, sans un modèle, le monde à trois dimensions demeurerait immobile.
----------------------------------------------------------
1912-51
Pour moi, qui sais maintenant qu'il n'y a pas, à proprement parler, d'espace ni de temps et que l'on peut, lorsque l'on a su se libérer <diff id="1912" n="25">des préjugés géométriques</diff>, se déplacer à volonté dans le présent ou dans l'avenir, je me suis informé avec curiosité des transformations de notre monde au cours des siècles, transformations qui ne sont, en somme, que le même geste complètement dessiné en dehors du temps.

1923-106
Pour moi, qui sais maintenant qu'il n'y a pas, à proprement parler, d'espace ni de temps et que l'on peut, lorsque l'on a su se libérer <diff id="1923" n="24">des préjugés euclédiens</diff>, se déplacer à volonté dans le présent ou dans l'avenir, je me suis informé avec curiosité des transformations de notre monde au cours des siècles, transformations qui ne sont, en somme, que le même geste complètement dessiné en dehors du temps.
----------------------------------------------------------
1912-56
Lorsque l'esprit s'élève jusqu'à la quatrième dimension dans l'œuvre d'art, il se trouve tout préparé pour l'éternelle et consciente immobilité, et la mort n'est pour lui qu'une simple évasion. Mais, lorsque cette évasion se produit avant toute création, l'impression de néant, infiniment pénible, subsiste seule.

1923-108
Lorsque l'esprit s'élève jusqu'à la quatrième dimension dans l'œuvre d'art, il se trouve tout préparé pour l'éternelle et consciente immobilité, et la mort n'est pour lui qu'une simple évasion. Mais, lorsque cette évasion se produit avant toute création, l'impression de néant, infiniment pénible, subsiste seule.<diff id="1923" n="25"> C'est la grande faibless des philosophies orientales.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-58
Depuis des siècles<diff id="1912" n="26"> en effet </diff>que l'homme se sentait le roi du monde incontesté, il ne pouvait admettre un seul instant, sérieusement, au fond de lui, que cette royauté pût être mise en danger par des organismes supérieurs qu'il considérait comme entièrement créés par lui et soumis à sa seule fantaisie.

1923-109
Depuis des siècles<diff id="1923" n="26">, en effet, </diff>que l'homme se sentait le roi du monde incontesté, il ne pouvait admettre un seul instant, sérieusement, au fond de lui, que cette royauté pût être mise en danger par des organismes supérieurs qu'il considérait comme entièrement créés par lui et soumis à sa seule fantaisie.
----------------------------------------------------------
1912-59
ce <diff id="1912" n="27">fut</diff>, à un autre moment, telle école musicale ou littéraire qui lit comprendre, à n'en point douter, que l'auteur commençait à ne plus être maître de son œuvre et à dégager des idées très générales qu'il ne comprenait plus lui-même très bien.

1923-110
ce <diff id="1923" n="27">fût</diff>, à un autre moment, telle école musicale ou littéraire qui lit comprendre, à n'en point douter, que l'auteur commençait à ne plus être maître de son œuvre et à dégager des idées très générales qu'il ne comprenait plus lui-même très bien.
----------------------------------------------------------
1912-60
C'est là une conception <diff id="1912" n="28">des plus fausses</diff> et qu'il importe de détruire dans l'intérêt de la vérité.

1923-110
C'est là une conception qu'il importe de détruire dans l'intérêt de la vérité.
----------------------------------------------------------
1912-60,61
Le Léviathan fut un animal très réel,<diff id="1912" n="29"> qui prit sa place, au-dessus de l'homme,</diff> dans l'échelle des êtres, <diff id="1912" n="30">mais sans être cependant son descendant direct; et c'est cette croyance naïve à une descendance immédiate qui empêcha de tout temps les zoologistes de comprendre sa véritable nature.</diff>

1923-110
Le Léviathan fut un animal très réel,<diff id="1923" n="28"> qui domina l'homme sans prendre place au-dessus de lui,</diff> dans l'échelle des êtres,<diff id="1923" n="29"> contrairement à l'opinion des zoologiestes qui le prirent à l'époque pour le Surhomme.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-61
Il fut formé matériellement de cellules vivantes mais groupées à la manière<diff id="1912" n="31"> des plantes ou des zoophytes. Dans un arbre, nous distinguons très évidemment un plan d'ensemble, une ligne harmonieuse et voulue dans ses moindres détails, mais sans pouvoir découvrir cependant un cerveau central, une direction commune.</diff>

1923-110
Il fut formé matériellement de cellules vivantes mais groupées à la manière<diff id="1923" n="30"> d'une colonie de protozoaires dénuée de synergie et incapable de centralisation consciente.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-61,62
Le Léviathan, <diff id="1912" n="32">bien que supérieur à l'homme par la nouvelle série animale qu'il faisait entrevoir, se trouvait être, dans sa série, un animal fort primitif. C'est ainsi que, dans l'échelle des êtres, un protozoaire est supérieur à un chêne par les promesses de sa descendance plutôt que par sa valeur propre. Le Léviathan fut le protozoaire géant d'une nouvelle série animale, la caricature matérialiste de l'Oiseau d'or qui devait naître quelques siècles plus tard au temps de la grande renaissance idéaliste.</diff>
<diff id="1912" n="33">Il faut donc repousser toutes les légendes qui tendent à représenter le Léviathan comme un être fabuleux, doué de passions et de vices, comme un animal méchant, broyant volontairement les êtres humains et se les incorporant pour son seul plaisir.
Sans doute, dans ce corps gigantesque, les hommes ne furent plus que de simples cellules; mais ce fut avec joie qu'ils acceptèrent cette diminution de leur propre individualité.</diff>

1923-110,112
Le Léviathan<diff id="1923" n="31"> rappelait ces hydroïdes marins formant une colonie d'inidividus polymorphes qui se spécialisent dans cinq fonctions différentes. Les uns sont les individus mangeurs qui, par un ensemble de canaux communs, se chargent de la nutrition générale de la colonie. D'autres, en forme de doights allongés et sensibles, observent les alentours de la colonie. D'autres, couverts de polis urticants, combattent les ennemis de la colonie : ce sont les soldats. D'autres encore, en frome d'épines, servent de fortifications protégeant la retraite. D'autres enfin sont les individus reproducteurs, parfois fidèles à la colonie, mais parfois d'humeur vagabonde et s'en éloignant pour vivre leur vie.
Dans ces colonies formant un animal primitif, comme pour les colonies libres de fourmis ou d'abeilles, la conscience du but général à atteindre, le plan d'action n'existe point dans certains individus directeurs de la colonie, comme il existe, par exemple, dans les cellules du cerveau d'un animal supérieur. L'idée commune demeure dans la Conscience universelle et les individus de la colonie, guidés par de simples besoins matériels, se partagent instinctivement les rôles utiles à remplir et se spécialisent toujours davantage, en vertu de la loi du moindre effort, dans une fonction identique, tant il est vrais que l'esprit administratif date des protozoaire.
Le Léviathan dut son succès à ce goût du moindre effort comme à cette horreur des responsabilités et des idées générales qui pousse les hommes à se spécialiser dans une tâche anonyme, toujours la même, et à servir.</diff>
<diff id="1923" n="32">Il faut donc jeter toutes les légendes qui tendent à représenter le Léviathan comme un être fabuleux, doué d'intelligence, de passions et de vices, comme un animal méchant, broyant volontairement les êtres humains et se les incorporant pour son seul plaisir.
Sans doute, dans ce corps gigantesque, les hommes ne furent plus que de simples cellule ;  mais ce fut avec joie qu'ils acceptèrent cette diminution de leur propre individualité. Nous allons voir pourquoi.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-62
Dès les origines du monde moderne, <diff id="1912" n="33">Montaigne, sous la signature de La Boëtie, avait observé cette tendance qu'éprouvent tous les hommes à la <emph style="font-style: italic">servitude volontaire</emph>. Les plus grands empires sont basés sur cette joie naturelle qu'éprouvent les individus à se sentir dominés, groupés et conduits. Les révolutions mêmes, qui se sont accomplies dans l'histoire du monde, ne démentent point ces principes absolus. On peut croire, tout d'abord, que ce sont les élém'ents asservis d'un pays qui se révoltent contre les dirigeants, mais si l'on examine les choses d'un peu plus près, on ne tarde point à reconnaître qu'un mouvement révolutionnaire a toujours pris sa source dans les classes dirigeantes et que c'est de là que vint, comme toujours, l'ordre qui poussa les masses en avant.</diff>

1923-111
Dès les origines du monde moderne, <diff id="1923" n="33">Etienne de la Boétie, dans son admirable <emph style ="font-style: italic">Discours de la Servitude volontaire ou Contr'un</emph>, avait noté cette tendance qu'ont tous les hommes à servir, pour cette seul raison, disait Plutarque, qu'ils ne savent point prononcer une syllabe qui est <emph style ="font-style: italic">Non</emph>. Ce ne sont point les armes qui protègent un tyran, mais cinq ou six personnes qui l'entourent « pour estre les complices de ses cruautéz, les compaignons de ses plaisirs, maquereaux de ses voluptéz et communs au bien de ses pilleries... Ces six ont six cents, qui proufitent soubs eulx... ces six cents tiennent soubs eulx six mille..., et qui vouldra s'amuser à dévuider ce file, il verra que, non pas les six mille, mais les cent mille, les millions, par cette chorde, se tiennent au tyran, s'aydant dicelle... »</diff>
----------------------------------------------------------
1912-62,63,64,65
<diff id="1912" n="34">Il suffit, en effet, de jouir d'une chose pour n'y plus tenir, qu'il s'agisse de la fortune ou de la vie. C'est ainsi que l'on a observé de tout temps qu'un certain degré de santé était nécessaire pour se tuer, et que les gens qui se suicident ne veulent point se faire de mal; on se jette à l'eau en été, mais presque jamais en hiver.
En politique, il en va de même; un bien-être relatif est nécessaire pour organiser des réformes ou des révolutions et ce sont en général les dirigeants qui sont les premiers lassés de privilèges qu'ils abandonnent volontiers.
Lorsque le Léviathan commença à se former, il trouva un appui immédiat auprès des penseurs et des artistes, auprès de tous ceux qui passaient cependant, jusque-là, pour représenter les idées individualistes. On commença à se spécialiser chaque jour davantage, la servitude volontaire auxfonctions sociales fut consentie joyeusement.
On parla bien de neurasthénie, de maladies de la volonté, il n'en fut rien: ce fut le plus consciemment du monde que l'élite se désintéressa la première des idées générales, de la direction des affaires et cantonna chacun chez soi, dans la sphère d'action où il se trouvait placé.
Cent cinquante ans après la proclamation des droits de l'homme, parut la <emph style ="font-style: italic">proclamation des devoirs</emph>, qui asservissait l'autorité individuelle de chacun aux conditions de l'ensemble et qui reconnaissait l'indiscutable supériorité de l'organisme scientifique qui gouvernait le monde.
Bien que se sachant mortels et ne bénéficiant que d'une vie fort courte, les hommes ne cherchaient plus, comme autrefois, à poursuivre l'universalité des connaissances humaines, à tout faire par eux-mêmes, à tout voir dans le monde. Chaque individu restait immuablement, là où le hasard l'avait placé, accomplissant sa fonction sociale sans protester, souffrant ou mourant à son poste, comme l'eût fait un héros des temps passés. Du reste, avec les exigences toujours croissantes de la spécialisation, il eût été fort difficile au bout de quelques années, de changer de poste. Différencié dès l'enfance, par une éducation savante et raffinée, ignorant tout ce qui n'était point son propre métier, l'homme n'eût été qu'une épave inutilisable si on l'eût changé de place.
Seul, le Léviathan formidable bénéficiait de ces activités spécialisées et remplaçait, monstrueux végétal inconscient, cette universalité qui, jadis, était le propre de l'homme.
En vertu d'idées anciennes, on ne manqua point également, à la même époque, de confondre le Léviathan avec l'Etat. Ce fut là une grossière erreur, dont on revint par la suite, lorsque l'on comprit que les fonctions politiques n'étaient, à bien prendre, qu'un simple détail différencié dans l'ensemble colossal du Léviathan.
Ce fut par des mouvements sourds, par des idées générales inexplicables, que se révéla, pour la première fois, l'existence de l'être nouveau. Lorsque, petit à petit, tous les hommes comprirent que ce n'était point pour eux-mêmes, pour leur propre bonheur, qu'ils travaillaient, mais pour un sombre et mystérieux inconnu, lorsque la distinction s'accentua, toujours davantage, entre leur propre bonheur et le bonheur social auquel ils coopéraient, il y eut alors comme de sourdes révoltes individuelles, commedésespoir effrayant qui s'empara de l'humanité tout entière. Mais à ce moment-là, la spécialisation et l'organisation scientifiques avaient déjà fait leur œuvre. En dehors des fonctions sociales et de l'organisme économique, la vie ne semblait plus possible à ces hommes spécialisés; et, lentement, en désespérés, sans but possible, désolés, ils poursuivirent leur besogne obscure, comme des mineurs au fond d'une mine, comme des globules fonctionnant automatiquement, se nourrissant, se défendant ou succombant à l'intérieur du sang, pour un être qu'ils ne connaissaient point, qu'ils ne comprendraient jamais et qui les ignorait lui-même comme l'homme ignore le travail de la chair dont il vit.</diff>

1923-111,112,113,114,115
<diff id="1923" n="34">Considérez du haut d'une montagne les vallées qui s'étendent à vos pieds, avec leurs villes et leurs villages où mille intérêrs particuliers cohabitent et se coudoient, avec leurs champs innombrables rapiécés de couleurs différentes témoignant de désirs et d'appétits opposés ; quelle chose merveilleuse de penser alors que ces millions de volontés et d'ambitions contraires sont maintenues dans l'ordre et l'équilibre par le seul prestige d'un pourvoir central personnifié par un seul homme qui les ignore. Ce n'est donc point de haut que vient le pourvoir, comme on l'imagine avec impatience lorsque l'on est jeune d'expérience - mais d'en bas, comme le veut La Boétie, par servitude volontaire, et l'histoire des peuples ne fait en somme que recommencer toute l'histoire naturelle.
Dans l'État composé d'individus, comme dans le corps composé de cellules, le progrès est en fonction de l'esclavage de la masse. De ce progrès général, l'élite profite en activité intellectuelle et la masse en inaction intellectuelle, les deux choses étant également un bien, suivant l'ambition qu'on a.
Ce qu'Etienne de La Boétie ne pouvait cependant prévoir dans le temps de royauté où il vivait, c'est que la Servitude volontaire serait encore plus absolute sous une république scientifique que sous un tyran.
Tant que l'État prend une forme anthropomorphique en se constituant à la ressemblance du corps humain, on rend le cerveau responsable des actions communes, on prête à ce cerveau, c'est-à-dire au tyran, des raisons intellectuelles que l'on peut discuter, admirer ou blâmer. Ajoutez enfin que le bon plaisir étant celui d'un homme, peut-être bon par chance, si le tyran conserve son bon sens et son libre-arbitaire intellectuel.
Avec Léviathan, formé suivant le modèle de l'Hydre marine, répudiait comme illusoire toute idée de conscience centrale et considérait également le corps humain et l'être social comme de simples colonies d'individus polymorphes, spécialisés suivant des besoins matériels et dont la seul juxtaposition formait toute la communauté.
Avec Léviathan, formé suivant le modèle de l'Hydre marine, répudiait comme illusoire toute idée de conscience centrale et considérait également le corps humain et l'être social comme de simples colonies d'individus polymorphes, spécialisés suivant des besoins matériels et dont la seul juxtaposition formait toute la communauté.
Ce fut à bien prendre le triomphe de la conception du monde à trois dimensions, n'acceptant pour réelles que les relativités transitoires des groupements matériel. Le Léviathan, bien que supérieur à l'homme par sa quantité, par sa masse colossale,se trouvait être en qualité un animal fort primitif. Ne réunissant les hommes que par leurs fonctions matérielles et non par l'esprit, il ne fut en somme que la caricature matérialiste de<emph style="font-style: italic">l'Oiseau d'or</emph> qui devait naître quelque millénaires plus tard, au temps de la grande Renaissance idéaliste, le jour où l'on comprit, grâce à la Quatrième Dimension, que les groupements matériels à trois dimensions n'étaient que des hypothèses provisoires et que l'union ne pouvait se faire que par les esprits, dans le continu d'une conscience commune.
Mais, sans l'intelligence totale de la Quatrième Dimension, le seul communisme possible : celui des esprits, était irréalisable, et la vision du monde à trois dimensions engendra le primitif et misérable communisme matériel d'un Léviathan, aussi bas dans l'échelle des êtres que les colonies animales les plus primitives, mais avec cette singularité nouvelle que les être les plus élevés, je veux dire les hommes, jouaient dans ce groupement colossal le rôle de protozoaires.
Cet abaissement de l'être humain n'avait rien de surprenant lorsqu'il s'agissait de la masse. Celle-ci, dénuée d'idéal et ne croyant plus, depuis longtemps, qu'aux apparences matérielles, n'avait que trop de penchant pour une servitude volontaire qui représentait pour elle la bienheureuse spécialisation irresponsable, c'est-à-dire le moindre effort intellectual.
Mais cette même servitude volontaire, venant de l'élite, était bien faite pour étonner un observateur superficiel.
Rien de plus naturel cependant, si l'on veut bien se rappeler qu'au temps du Léviathan, l'élite, elle aussi, avait perdu progressivement toutes les croyances qui faisaient jadis sa force et ne songeait  qu'aux besoins du moment.
Si Etienne de La Boétie écrivit avec raison pour la masse son<emph style="font-style: italic">Discours de la servitude volontaire</emph> - fort heureusement quelques siècles avant la loi républicaine qui punit l'apologie des faits qualifiés crimes - on peut regretter qu'un autre pamphlétaire n'ait point songé, depuis, à rédiger pour le pouvoir un<emph style="font-style: italic">Discours de l'abdication volontaire</emph> un <emph style="font-style: italic">Pour tous</emph>, qui eût fait pendant au <emph style="font-style:italic">Contr'un</emph>.
Si, de toute évidence, le pouvoir naît, en effet, d'un renoncement volontaire de la masse, de toute évidence également les révolutions naissent d'un renoncement volontaire du pourvoir. La masse éprouve une joie paresseuse à se sentir dominée et conduite. Le plus souvent elle souffre misérablement, mais elle attend le Dieu ou le Prince Charmant qui se chargera de la sauver par des moyens de féerie ; jamais elle n'imagine que son relèvement pourrait dépendre d'un effort intérieur qui viendrait d'elle-même, vers plus de dignité, de capacité professionnelle ou de noblesse d'esprit. Fétichiste, elle attend tout du miracle et se complaît dans son irresponsabilité machinale et spécialisée.
Les révolutions qui se sont accomplies dans l'histoire du monde ne démentent point ces principes absolues. On peut croire, tout d'abord, que ce sont les éléments asservis d'un pays qui se révoltent contre les dirigeants, mais, si l'on examine les choses d'un peu plus près, on ne tarde point à connaître qu'un mouvement révolutionnaire a toujours pris sa source dans les classes dirigeants et que c'est de là que vint l'ordre qui poussa les masses en avant.
Pour un observateur superficiel, cet ordre - véritable décision de suicide - peut paraître émaner d'agitateurs malhonnêtes cherchant à nager ou à voler en eau trouble, tout aussi bien que d'apôtres mystiques réclamant naïvement de la masse, au profit de leurs rêves, cette même servitude volontaire qu'ils prétendent combattre ; en réalité, c'est des classes dirigeantes que l'ordre est parti, consciemment ou non, et cet ordre de révolution ne peut étre suivi d'effet que si ces classes dirigeantes ont moralement signé leur abdication depuis quelque temps déjà, en renonçant volontairement à des privilèges moraux et matériels auxquels elles ne croient plus ou dont elles sont lasses.
Il suffit, en effet, de jouir d'une chose pour n'en plus avoir le désir, qu'il s'agisse de la fortune ou de la vie. C'est ainsi qu'un certain degré de santé est nécessaire pour se tuer, et que les gens qui se suicident ne veulent point se faire de mal ; on se noie en été, mais presque jamais en hiver.
En politique, il en va de mêmng un bien-être relatif est indispensable pour organiser des réformes ou des révolutions, l'été convient mieux que l'hiver, et ce sont en général les dirigeants qui réclament l'abolition de privilèges dont l'abus qu'ils firent enleva tout l'attrait.
Lorsque le Léviathan se mit à grandir, il trouva un appui immédiat et inattendu auprès des penseurs et des artistes, auprès de tous ceux qui passaient cependant, jusque là, pour représenter les idées individualistes. On se spécialisa chaque jour davantage et la servitude volontaire aux fonctions sociales fut consentie joyeusement.
On parla bien de neurasthénie, de maladies collectives de la volonté, il n'en fut rien : ce fut le plus consciemment du monde que l'élite se désintéressa la première des idées générales, de la direction des affaire.
Cent cinquante ans après la proclamation des droits de l'homme, parut la proclamation des devoirs, qui asservissait l'autorité individuelle de chacun aux conditions de l'ensemble et qui reconnaissait l'indiscutable supériorité de l'organisme scientifique qui gouvernait le monde.
Bien que se sachant mortels et ne bénéficiant que d'une vie fort courte, les hommes ne cherchaient plus, comme autrefois, à poursuivre l'universalité des connaissances humaines, à tout faire par eux-mêmes, à tout voir dans le monde. Chaque individu restait immuablement, là où le hasard l'avait placé, accomplissant sa fonction sociale sans protester, souffrant ou mourant à son poste, comme l'eût fait un héros des temps passés. Du reste, avec les exigences toujours croissantes de la spécialisation, il eût été fort difficile au bout de quelques années, de changer de poste. Différencié dès l'enfance, par une éducation savante et raffinée, ignorant tout ce qui n'était point son propre métier, l'homme n'eût été qu'une épave inutilisable si on l'eût changé de place.
Seul, le Léviathan formidable bénéficiait de ces activités spécialisées. Hydroïde monstrueux et inconscient, il remplaçait par son universalité matérielle cette universalité intellectuelle qui, jadis, était le propre de l'être humain.
Ce fut par des mouvements sourds, par des idées générales inexplicables, que se révéla, pour la première fois, l'existence de l'être nouveau. Lorsque, petit à petit, tous les hommes comprirent que ce n'était point pour eux-mêmes, pour leur propre bonheur, qu'ils travaillaient, mais pour un sombre et mystérieux Inconnu, lorsque la distinction s'accentua, toujours davantage, entre leur propre bonheur et le bonheur social auquel ils coopéraient, il y eut alors comme de sourdes révoltes individuelles, comme un désespoir effrayant qui s'empara de l'humanité tout entière. Mais à ce moment-là, l'organisme scientifique est la spécialisation avaient déjà fait leur œuvre. En dehors des fonctions sociales et de l'organisme économique, la vie ne semblait plus possible à ces hommes spécialisés ; et, lentement, sans but possible, en désespérés, ils poursuivirent leur besogne obscure, comme des mineurs au fond d'une mine, comme des globules circulant automatiquement, se nourrissant, se défendant ou succombant point, qu'ils ne comprendraient jamais et qui les ignorait lui-même comme l'homme ignore le travail de la chair dont il vit.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-66
<diff id="1912" n="35">Dès le début du vingtième siècle, ce fut surtout au théâtre qu'il eût été facile de constater les progrès réalisés par le Léviathan qui, peu à peu, groupait tous les hommes comme de simples cellules dans son corps monstrueux.</diff>

1923-115
<diff id="1923" n="35">Ce fut au début du XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle que l'on aurait pu, si l'on y avait apporté quelque attention, discerner les premiers vagissements du Lévialhan.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-66
Malheureusement, <diff id="1912" n="36">en 1912</diff> et dans les années qui suivirent, on ne pouvait avoir une vision bien nette de l'époque à laquelle on vivait et<diff id="1912" n="37">,faute de pouvoir la situer dans l'histoire entière du monde, on se figurait volontiers être</diff> parvenu au dernier terme de la civilisation.

1923-116
 Malheureusement, <diff id="1923" n="36">en 1900</diff> et dans les années qui suivirent, on ne pouvait avoir une vision bien nette de l'époque à laquelle on vivait et<diff id="1923" n="37"> l' on se croyait volontiers</diff> parvenu au dernier au dernier terme de la civilisation.
----------------------------------------------------------
1912-67,68
Cela n'empêchait pas les gens du <diff id="1912" n="37">vingtième siècle</diff> de considérer avec orgueil le chemin parcouru et de se figurer volontiers <diff id="1912" n="38">qu'ils n'avaient, plus rien de commun avec les animaux, qu'ils faisaient partie d'une race d'élite très à part et personne ne s'avisait d'imaginer jamais tout le ridicule qu'il y avait à penser</diff> que l'évolution des êtres se terminait à l'homme.

1923-116
Cela n'empêchait pas les gens du <diff id="1923" n="38">XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle</diff> de considérer avec orgueil le chemin parcouru et de se figurer volontiers<diff id="1923" n="39"> </diff>que l'évolution des êtres se terminait à l'homme.
----------------------------------------------------------
1912-67,68
Evidemment,<diff id="1912" n="39"> aux environs de 1912</diff>, on sentit bien que quelque chose se transformait dans le monde;

1923-116
Evidemment,<diff id="1923" n="40"> aux début du XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle</diff>, on sentit bien que quelque chose se transformait dans le monde ;
----------------------------------------------------------
1912-68,69
On constatait bien que la morale individuelle chrétienne était abolie<diff id="1912" n="40">;</diff> que l'essai violent de sauvetage de cette morale individuelle tenté par Kant, était lui-même battu en brèche; mais on se contenta de dire que l'époque était immorale ou plutôt amorale et l'on ne s'inquiéta pas de savoir où était passée cette morale, cependant indispensable, qui avait guidé le monde depuis ses origines. Quelques minutes d'attention eussent cependant suffi pour révéler aux hommes de ce temps que cette morale, c'était, si je puis dire, l'Ètre nouveau, le Léviathan, qui l'avait mangée, <diff id="1912" n="41">qui se l'était appropriée sans plus de façons.</diff>

1923-117
On constatait bien que la morale individuelle chrétienne était abolie<diff id="1923" n="41">,</diff> que l'essai violent de sauvetage de cette morale individuelle tenté par Kant, était lui-même battu en brèche ; mais on se contenta de dire que l'époque était immorale ou plutôt amorale et l'on ne s'inquiéta pas de savoir où était passée cette morale, cependant indispensable, qui avait guidé le monde depuis ses origines. Quelques minutes d'attention eussent cependant suffi pour révéler aux hommes de ce temps que cette morale, c'était, si je puis dire, l'Ètre nouveau, le Léviathan, qui l'avait mangée, <diff id="1923" n="42">qui sans plus de façons.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-70
Peu importait,<diff id="1912" n="42"> vers 1912</diff>, de connaître <diff id="1912" n="43">les antécédents d'un homme, de savoir si sa vie antérieure avait été à l'abri de tout soupçon.</diff> Peu importait, plus encore, de connaître sa famille puisqu'on n'en avait que faire et <diff id="1912" n="44">que l'homme seul</diff>, dans le moment même, avait quelque valeur en raison des services qu'il pouvait rendre au corps social.

1923-117
Peu importait,<diff id="1923" n="43"> plus encore</diff>, de connaître <diff id="1923" n="44">sa famille puisqu'on n'en avait que faire et que l'individu seul, dans le moment même, avait quelque valeur en raison des services qu'il pouvait rendre au corps social.</diff> Peu importait, plus encore, de connaître sa famille puisqu'on n'en avait que faire et <diff id="1923" n="45">que l'individu seul</diff>, dans le moment même, avait quelque valeur en raison des services qu'il pouvait rendre au corps social.
----------------------------------------------------------
1912-70
Cela seul<diff id="1912" n="45"> pouvait en effet intéresser le</diff> Léviathan<diff id="1912" n="46">, cela seul pouvait assurer une discipline absolue dans cet organisme nouveau. La spécialisation de chaque profession était la conséquence naturelle de cet état de choses et le consentement tacite du Léviathan était nécessaire pour qu'un effort individuel fût tenté avec succès.</diff>

1923-117
Cela seul <diff id="1923" n="46">importait au le</diff> Léviathan<diff id="1923" n="47"> et son conetement était nécessaire pour qu'un effort individuel fût tenté avec succès.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-70,71
Par contre, tous les isolés, tous les rêveurs, tous ceux qui <diff id="1912" n="47">tentèrent un effort</diff> en dehors des opportunités sociales, étaient vus d'un très mauvais œil, et l'on sentait qu'ils intervenaient<diff id="1912" n="48">,</diff> mal à propos et d'une façon dangereuse, <diff id="1912" n="49">dans un temps</diff> qui n'était plus fait pour eux.

1923-117
Par contre, tous les isolés, tous les rêveurs, tous ceux qui <diff id="1923" n="48">voulaient agir</diff> en dehors des opportunités sociales, étaient vus d'un très mauvais œil, et l'on sentait qu'ils intervenaient<diff id="1923" n="49"> </diff> mal à propos et d'une façon dangereuse, <diff id="1923" n="50">en un temps</diff> qui n'était plus fait pour eux.
----------------------------------------------------------
1912-71
A côté d'une indulgence, qui déroutait profondément<diff id="1912" n="50"> les traditionalistes humanistes, pour des actes immoraux individuels</diff>, on montrait, par contre, à cette même époque, une rigueur véritablement excessive <diff id="1912" n="51">pour des actes immoraux collectifs</diff>, et cet apparent illogisme égarait les recherches de tous les psychologues.

1923-118
A côté d'une indulgence, qui déroutait profondément<diff id="1923" n="51"> les humanistes traditionnels, pour des actes immoraux n'entachant que la conscience</diff>, on montrait, par contre, à cette même époque, une rigueur véritablement excessive<diff id="1923" n="52"> pour des actes immoraux atteignant la collectivité</diff>, et cet apparent illogisme égarait les recherches de tous les psychologues.
----------------------------------------------------------
1912-71
<diff id="1912" n="52"></diff>

1923-118,119
<diff id="1923" n="53">L'entreprise, du reste, n'eût pas été sans danger.
Aux environs de 1923, par exemple, un exemple, un écrivain qui se serait avisé de dénoncer la stupidité, l'ignorance et l'incapacité de la masse, eût été exclu de tous les journaux, quelle que fût leur opinion. L'indignation eût été générale si ce même écrivain avait affirmé que les révolutions et les guerres, ces réhabilitations apparentes de l'initiative populaire, s'étaient toujours décidées en dehors de la masse à qui l'on se contentait de jeter, pour prix de ses services, les courtes joies animales d'un mi-carême tragique ou d'une curée sanglante. Ajoutons enfin qu'il n'eût même pas été compris s'il avait démontré qu'avec le règne du Léviatan le rôle de la masse était devenu encore plus amorphe. Dans l'industrie, comme dans la guerre, l'être humain n'était plus que l'obscur serviteur des machines et du matériel, mais, chose plus incroyable encore, une formidable Révolution égalitaire avait pu boulverser le monde après la Guerre, balayer l'ancien capital et faire primer l'intelligence par le travail manuel, non seulement sans le concours d'aucun mouvement populaire, mais encore sans même que la masse le sût. Cela est si vrais que lorsque cette Révolution, la plus grande de tous les siècle, fut accomplie, il se trouvait encore des gens pour l'attendre, la craindre ou la souhaiter.
On ne comprenait pas encore, en effet, que le règne de l'homme était terminé et que l'on ne devait plus désormais connaître que la masse anonyme qui composait le Léviathan.
Pour cette masse toutes les plus basses flatteries démagogiques étaient de mise, car dénoncer la stupidité de la masse eût été, du même coup, dévoiler l'imbécilité du Léviathan.
Il était interdit, par contre, de s'intéresser aux personnes, de prétendre que, dans le peuple comme partout, existaient des différences prodigieuses d'intelligence et d'aptitudes entre les individus. Tout élan de charité, de pitié ou de fraternité pour un être isolé était sévèrement réprimé comme subversif. On devait admirer en bloc la masse composée d'individus homogènes, c'est-à-dire le Léviathan formé de cellules identiques, différenciées non point par nature mais par destination sociale, comme des « civils » à qui l'on apprend même à marcher lorsqu'ils arrivent au régiment.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-72
Le style <diff id="1912" n="53">était</diff> aussi vieux que l'humanité, c'était à lui que l'on devait le développement de l'esprit humain, sur lui seul se basait encore l'individualisme qui permettait à des êtres hétérogènes d'échapper à l'unification sociale dans le corps unique du Léviathan.

1923-119
Le style <diff id="1923" n="54">est</diff> aussi vieux que l'humanité, c'était à lui que l'on devait le développement de l'esprit humain, sur lui seul se basait encore l'individualisme qui permettait à des êtres hétérogènes d'échapper à l'unification sociale dans le corps unique du Léviathan.
----------------------------------------------------------
1912-72,73
Pour le combattre, ce fut tout d'abord une <diff id="1912" n="54">lente</diff> campagne de dénigrement. On s'efforça de faire croire à tous les lettrés que le style n'était, à bien prendre, qu'un brillant assemblage de mots, un jeu de parade sans réalité véritable et qui s'accommodait mal de la précision documentaire de la science triomphante.

1923-119
Pour le combattre, ce fut tout d'abord une <diff id="1923" n="55">sourde</diff> compagne de dénigrement. On s'efforça de faire croire à tous les lettrés que le style n'était, à bien prendre, qu'un brillant assemblage de mots, un jeu de parade sans réalité véritable et qui s'accommodait mal de la précision documentaire de la science triomphante.
----------------------------------------------------------
1912-73
On ne pensa point que c'était, au contraire, par la pratique constante des sciences naturelles que M. de Buffon avait été conduit jadis — et tout naturellement — à faire l'éloge du style lors de sa réception à l'Académie. On oublia que le style, loin d'être une manifestation tout extérieure, constituait, au contraire, le fait même de l'esprit humain, qu'il représentait, à bien prendre, <diff id="1912" n="55">les seuls principes immuables créés par l'homme à l'imitation des lois naturelles.</diff>

1923-119
On ne pensa point que c'était, au contraire, par la pratique constante des sciences naturelles que M. de Buffon avait été conduit jadis — et tout naturellement — à faire l'éloge du style lors de sa réception à l'Académie. On oublia que le style, loin d'être une manifestation tout extérieure, constituait, au contraire, le fait même de l'esprit humain, qu'il représentait, à bien prendre, <diff id="1923" n="56">les seuls principes continus créés par l'homme en contradiction avec lois naturelles fragmentaires.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-73
Le style c'était, en somme, le permanent opposé à <diff id="1912" n="56">la mobilité de la vie</diff>, la seule façon qu'ait inventée l'homme de triompher de la mort et de l'oubli.

1923-120
Le style c'était, en somme, le permanent opposé à <diff id="1923" n="57">la relativité de la vie</diff>, la seule façon qu'ait inventée l'homme de triompher de la mort et de l'oubli.
----------------------------------------------------------
1912-83
De même que, dans le spectre solaire, au-dessus des rayons colorés, visibles pour l'œil, se trouvent <diff id="1912" n="57">des rayons chimiques</diff> dont on constate indirectement la présence, il y eut, dans la musique<diff id="1912" n="58"> </diff>comme dans la composition dramatique, <diff id="1912" n="59">une sorte de symphonie supérieure à la parole</diff>, inaccessible directement<diff id="1912" n="60"> à l'être humain</diff>, <diff id="1912" n="61">dont l'existence scientiliquement</diff> mais dont on ne pouvait plus donner de définition directe, exacte et purement était bien constatée sensuelle.

1923-125,126
De même que, dans le spectre solaire, au-dessus des rayons colorés visibles pour l'œil, se trouvent <diff id="1923" n="58">des rayons ultra-violets</diff> dont on constate indirectement la présence, il y eut dans la musique<diff id="1923" n="59">,</diff> comme dans la composition dramatique, <diff id="1923" n="60">une sorte de symphonie supérieure à l'expression humaine</diff>, inaccessible directement<diff id="1923" n="61"></diff>, <diff id="1923" n="62">dont l'existence était bien constatée scientifiquement</diff>, mais dont on ne pouvait plus donner de définition directe, exacte et purement sensuelle.
----------------------------------------------------------
1912-83
Ce fut une sorte d'harmonie sociale ne correspondant plus au rythme individuel, dominant l'homme en l'enveloppant, une nouvelle « Marseillaise » scientifique sans charme, sans inspiration, sans harmonie mais harmoniquement juste suivant les lois de l'acoustique et qui appartenait en propre — on ne le comprit que bien plus tard — au colossal Léviathan, qui, peu à peu, développait sa formidable et <diff id="1912" n="62">complexe personnalité</diff>.

1923-126
Ce fut une sorte d'harmonie sociale ne correspondant plus au rythme individuel, dominant l'homme en l'enveloppant, une nouvelle « Marseillaise » scientifique sans charme, sans inspiration, sans harmonie mais harmoniquement juste suivant les lois de l'acoustique et qui appartenait en propre — on ne le comprit que bien plus tard — au colossal Léviathan, qui, peu à peu, développait sa formidable et <diff id="1923" n="63">complexe armature</diff>.
----------------------------------------------------------
1912-85
Il devenait évident, d'autre part, que la seule <emph style="font-style:italic">valeur</emph> véritable sur terre ne pouvait être qu'une valeur matérielle, c'est-à-dire une <emph style="font-style:italic">force</emph>. Plus un homme était fort, plus il agissait violemment, comme une cellule bien vivante suivant ses instincts ou ses désirs, et plus il devait passer pour<diff id="1912" n="63"> un homme enviable</diff>.

1923-126
Il devenait évident, d'autre part, que la seule valeur véritable sur terre ne pouvait être qu'une valeur matérielle, c'est-à-dire une force. Plus un homme était fort, plus il agissait violemment, comme une cellule bien vivante suivant ses instincts ou ses désirs, et plus il devait passer pour<diff id="1923" n="64"> un homme parfait</diff>.
----------------------------------------------------------
1912-85,86
On comprend que dans de pareilles conditions, une mise au point ait été nécessaire, et que l'on ait accueilli avec joie l'idée d'un groupement matériel capable de codifier l'anarchie naissante et de remplacer les principes disparus par une organisation scientifique copiée sur l'organisme naturel <diff id="1912" n="64">du corps humain</diff>. Avec le Léviathan, on continuait à éviter les principes métaphysiques d'autrefois définitivement rejetés par la science, et l'on obtenait <diff id="1912" n="65">cependant</diff> une organisation capable, semblait-il, d'en tenir lieu.

1923-127
On comprend que dans de pareilles conditions, une mise au point ait été nécessaire, et que l'on ait accueilli avec joie l'idée d'un groupement matériel capable de codifier l'anarchie naissante et de remplacer les principes disparus par une organisation scientifique copiée sur l'organisme naturel <diff id="1923" n="65">de l'hydremarine</diff>. Avec le Léviathan, on continuait à éviter les principes métaphysiques d'autrefois définitivement rejetés par la science, et l'on obtenait <diff id="1923" n="66">toutefois</diff> une organisation capable, semblait-il, d'en tenir lieu.
----------------------------------------------------------
1912-86
<diff id="1912" n="66">Cet animal colossal</diff> cependant <diff id="1912" n="67">ne serait peut-être jamais apparu sur terre</diff> si une dernière découverte scientifique, celle du rajeunissement perpétuel, ne l'avait définitivement <diff id="1912" n="68">suscité</diff>.

1923-127
<diff id="1923" n="67">Le Léviathan</diff> cependant <diff id="1923" n="68">ne se serait peut-être jamais développé complètement</diff> si une dernière découverte scientifique, celle de rajeunissement perpétuel, ne l'avait définitivement <diff id="1923" n="69">permis</diff>.
----------------------------------------------------------
1912-86,87
Quels qu'aient été les progrès de la science, la rapidité de l'instruction, l'organisation matérielle plus parfaite de la vie, il n'en demeurait pas moins vrai que les hommes naissaient comme <diff id="1912" n="69">autrefois</diff>, passaient tout d'abord par une période d'enfance naïve et enthousiaste, puis par les réflexions de l'âge mûr, pour finir enfin par l'autoritarisme de la vieillesse. Et, forcément, comme <diff id="1912" n="70">au temps jadis</diff>, ils constataient que leurs idées se modifiaient avec le temps, que les hautes situations et l'autorité venaient avec l'âge. Comme autrefois, c'était entre les mains des plus âgés que se trouvait <diff id="1912" n="71">l'expérience</diff>, c'est-à-dire le pouvoir, et, tout naturellement, toujours comme autrefois, les idées <diff id="1912" n="72">générales</diff> s'inspiraient instinctivement du développement de la vie humaine. Les vieillards, de la meilleure foi du monde, discréditaient les idées de la jeunesse, ils préconisaient celles que l'on peut avoir sur le déclin de la vie, ils classifiaient <diff id="1912" n="73"></diff>les passions et les désirs, suivant l'âge auquel on les éprouve plutôt que d'après leur valeur propre.

1923-127
Quels qu'aient été les progrès de la science, la rapidité de l'instruction, l'organisation plus parfaite de la vie, il n'en demeurait pas moins vrai que les hommes naissaient comme <diff id="1923" n="70">jadis</diff>, passaient tout d'abord par une période d'enfance naïve et enthousiaste, puis par les réflexions de l'âge mûr, pour finir enfin par l'autoritarisme de la vieillesse. Et, forcément, comme <diff id="1923" n="71">au bon vieux</diff>, ils constataient que leurs idées se modifiaient avec le temps, que les hautes situations et l'autorité venaient avec l'âge. Comme autrefois, c'était entre les mains des plus âgés que se trouvait <diff id="1923" n="72">la ruse</diff>, c'est-à-dire le pouvoir, et, tout naturellement, toujours comme autrefois, les idées<diff id="1923" n="72"> sociales</diff> s'inspiraient instinctivement du développement de la vie humaine. Les vieillards, de la meilleure foi du monde, discréditaient les idées de la jeunesse, ils préconisaient celles que l'on peut avoir sur le déclin de la vie, ils classifiaient <diff id="1923" n="73">celles que l'on peut avoir sur le déclin de la vie, ils classifiaient</diff> les passions et les désirs suivant l'âge auquel on les éprouve plutôt que d'après leur valeur propre.
----------------------------------------------------------
1912-88
<diff id="1912" n="73"></diff>

1923-128
<diff id="1923" n="73"> On avait bien supprimé tous les désirs d'immortalité, toutes les constructions d'avenir pour la famille ou pour la race, on avait enlevé à l'humanité toute croyance au lendemain, mais on n'avait pu faire que la vie humaine ne reproduisît en petit, par les étapes de son évolution, la vie d'un pays et ne suggérât ainsi de pernicieuses idées aux hommes-cellules qui devaient demeurer homogènes et identiques dans le temps comme dans l'espace, pour l'heureuse santé du Léviathan.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-88
<diff id="1912" n="74">Mais</diff> brusquement la découverte sensationnelle du rajeunissement des cellules vint modifier plus profondément la morale ancienne que n'avaient pu le faire <diff id="1912" n="75">des siècles de philosophie</diff> et de science.

1923-128
<diff id="1923" n="74"></diff>Brusquement, la découverte sensationnelle du rajeunissement des cellules vint modifier plus profondément la morale ancienne que n'avaient pu le faire <diff id="1923" n="75">des années de philosophie matérialiste</diff> et de science.
----------------------------------------------------------
1912-88,89
Puis, petit à petit, on observa sur la figure de chacun d'eux des signes certains de rajeunissement. Tel vieillard qui, quelques mois auparavant, était encore tout ridé <diff id="1912" n="76">et en </diff>cheveux blancs, revenait, après une courte absence, avec des cheveux grisonnants et une ligure jeune. Il s'en excusait en souriant, disant qu'il avait peut-être trop exagéré le traitement, sans s'en rendre compte, et se défendait vivement de toute ambition juvénile. Rien ne valait, en effet, la maturité, chacun le disait et, comme le rajeunissement influait sur <diff id="1912" n="77">le était bien entendu que personne; caractère, il parmi le personnel gouvernemental, n'eût voulu échanger sa gravité morose contre les joies enfantines de la jeunesse.</diff>

1923-128
Puis, petit à petit, on observa sur la figure de chacun d'eux des signes certains de rajeunissement. Tel vieillard qui, quelques mois auparavant, était encore tout ridé <diff id="1923" n="76">sous ses</diff> cheveux blancs, revenait, après une courte absence, avec des cheveux grisonnants et une ligure jeune. Il s'en excusait en souriant, disant qu'il avait peut-être trop exagéré le traitement, sans s'en rendre compte, et se défendait vivement de toute ambition juvénile. Rien ne valait, en effet, la maturité, chacun le disait et, comme le rajeunissement influait sur <diff id="1923" n="77">le caractère, il était bien entendu que parmi le personnel gouvernemental, n'eût voulu échanger sa gravité morose contre les joies enfantines de la jeunesse.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-89
Je n'ai pas besoin de vous dire que cette transformation si rapide <diff id="1912" n="78">des plus grands légistes, fut encore plus prompte dans le public. </diff>

1923-128,129
Je n'ai pas besoin de vous dire que cette transformation, si rapide <diff id="1923" n="78">chez les grands légistes, fut encore plus prompte dans le public.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-89,90
mais on s'aperçut, pour la première fois, du danger véritable que pouvaient présenter des théories de violence, de jeunesse et de force, <diff id="1912" n="79">lors qu'elles</diff> étaient appliquées par de jeunes hommes véritablement violents et forts.

1923-129
mais on s'aperçut, pour la première fois, du danger véritable que pouvaient présenter des théories de violence, de jeunesse et de force, <diff id="1923" n="79">lorsqu'elles</diff> étaient appliquées par de jeunes hommes véritablement violents et forts.
----------------------------------------------------------
1912-90
<diff id="1912" n="80"></diff>

1923-129,130
 <diff id="1923" n="80">On admit alors qu'il était absurde de vouloir mobiliser au même âge invariable les hommes-cellules et qu'une certaine évolution était nécessaire entre la naissance et la mort. Arrêter le cours de la vie, ne pas viellir, c'était, de toute évidance, ne pas augmenter l'activité humaine, mais, bien au contraire, enlever à l'homme tout motif d'action et le plonger dans le désespoir en lui interdissant ce caractère essentiel de la vie qu'est le changement.
 Le changement n'est autre chose, en effet, que la course sans fin du désir. Le désir disparaît lorsqu'il se réalise et l'éternelle jeunesse n'était en somme qu'une réalisation totale comme la mort, un arrêt définitif de la vie matérielle.
 Le jeunesse perpétuelle fut désormais permise  au seul Léviathan dont les cellules se renouvelaient indéfiniment et ce fut le commencement de sa perte, car il devint, dès lors, être matériel à trois dimensions échappant à l'évolution, c'est-à-dir à la vie.
 <emph style="font-style:italic">Sans le sens de là quatrième dimension qui le prolonge dans le passé et dans l'avenir</emph> - pour employer le langage à trois dimensions - <emph style="font-style:italic">l'homme ne serait, en effet, qu'un être matériel à trois dimensions, sans libre-arbitre, sans volonté, sans décision propre, toujours soumis, dans l'instant présent, aux mêmes gestes dans les mêmes cas, comme la pierre qui tombe ou le rayon lumineux qui se réfléchit.</emph>
 Sans le sens du <emph style="font-style:italic">futur</emph> et du <emph style="font-style:italic">passé</emph>, c'est-à-dire du <emph style="font-style:italic">progrès</emph> et de la <emph style="font-style:italic">tradition</emph>, complétant la sensation actuelle à trois dimensions, sans le sens de la quatrième dimension en un mot, plaçant l'esprit en dehors du temps et de l'espace, l'homme ne serait pas supérieur au caillou : il ne serait qu'un corps sans âme et ce corps sans âme fut celui du Léviathan.</diff>
----------------------------------------------------------
1912
<diff id="1912" n="81"></diff>

1923-130,131
<diff id="1923" n="81">
XV. LE SIÈCLE DES CORPS SANS ÂME
 Le côté le plus curieux de l'extraordinaire développement du Léviathan, au début du XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle, ce fut, je l'ai dit, le consentement universel et inconscient des hommes-cellules qui servirent de pâture à ce monstre colossal.
 Depuis longtemps déjà, la science avait suffisamment affirmé la théorie 130 matérialiste pour que personne au monde ne pût croire désormais à la nécessité d'une âme dirigeant le corps humain, ou d'un roi dirigeant le corps social. On pensait que la vie de l'ensemble n'était faite que de la vie des cellules, et qu'aucun point central immatériel ne pouvait exister réellement dans cet ensemble. On avait renoncé à l'ancienne idée d'une construction mécanique groupée autour d'un centre spirituel, bien que cette théorie eût été fort en faveur dans toutes les civilisations primitives.
 On avait décidé que le tout n'était qu'un composé des parties, et cela rassurait sur les intentions du Léviathan tous ceux qui pensaient que cet être supérieur n'existait qu'en fonction de ses cellules constitutives c'est-à-dire des hommes.
 Au surplus, l'idée de cet être collectif n'était point neuve.
 Thomas Hobbes fut un homme admirable en ce sens que, le premier de tous, il osa écrire, en 1651, en tête de son introduction au Léviathan, que si la nature est ce monde que Dieu construit et gouverne par son art divin, l'homme, de son côté, par industrie, produit en imitation un animal artificiel, et cet animal formidable, ce Léviathan, c'est la société, c'est l'État.
 Hobbes a poussé sur ce point l'assimilation fort loin. Toutes les maladies habituelles aux hommes se retrouvent dans l'État : un homme qui a lu, par exemple, des livres libertaires en faveur du tyrannicide, est atteint d'hydrophobie il désire perpétuellement boire de l'eau pure, mais elle lui fait horreur. Athènes et Carthage sont mortes de boulimie. L'agitation du petit peuple est analogue à celle des ascarides. Le loisir et le luxe engendrent la léthargie...
 Ce fut certainement ce que l'on conçut de plus fort, de plus précis, pour établir la théorie matérialiste de l'État. Pour Hobbes, il n'est rien dans l'intelligence qui n'ait son origine dans la sensation. Nos idées générales ne sont qu'une addition ou une soustraction d'images de corps existant au-dehors et la connaissance ne peut être incorporelle.
 L'Etat également n'est qu'une collection d'individu, mais groupés par les sensations sociales qui sont l'égoïsme et la peur. Dans l'état de la nature, l'homme est un loup pour l'homme, suivant le mot de Plaute, car les hommes étant égaux, la guerre et l'anarchie sont leurs conditions normales, puisque rien ne borne leurs appétits et leurs désirs. C'est par besoin de sécurité que les hommes renoncent à leurs forces individuelles au profit d'une force unique et ce contrat social artificiel crée la souveraineté absolue.
 Quant à la religion, elle est file de l'imagination et de la peur. Elle n'est que la basse superstition lorsque l'imagination peureuse est individuelle ; elle est un moyen de gouvernement utile lorsque cette imagination et cette peur sont collectives.
 Au temps où vivait Hobbes, cette assimilation matérialiste du corps social au humain n'était guère qu'une image littéraire destinée à frapper les espritng au XIX<hi rendition="superscript">e</hi> et au XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle, elle prit avec le développement scientifique des théories évolutionnistes une importance singulière. C'est de sa propre initiative, pensait-on, et par une adaptation plus complète au milieu, que la matière s'organise, se groupe en cellules, en organismes, en êtres vivants d'une complexité et d'une originalité toujours croissantes. L'idée d'un créateur tout aussi bien que le vieux dualisme entre l'âme et le corps n'avaient plus de sens. Seul le vieux contrat social rêvé par Hobbes, inspiré par la formation des collectivités que son les êtres vivants et le dernier venu d'entre eux : l'État, le Léviathan.
 Loin d'être réduites en esclavage par une autorité supérieure, les cellules organiques, comme les cellules sociales, se groupent de leur plein gré et pour leur plus grand bien. La servitude volontaire n'est pas consentie au profit d'une élite, mais de la masse souveraine et rien n'existe en dehors des matériaux qui, réunis, composent seuls l'édifice.
 Au surplus, les philosophes eux-mêmes avaient pris soin de rassurer l'humanité sur les conséquences d'un développement de l'organisme social. Spencer avait fait entendre que dans un pareil organisme, le tout vivait pour les parties, et non point, comme dans le corps humain, les parties pour le tout. Claude Bernard avait, sur ce point, apporté des précisions scientifiques rassurantes : « Les propriétés vitales, avait-il dit, ne sont en réalité que dans les cellules vivantes ; tout le reste est arrangement et mécanique ».
 Ce que l'on oubliait seulement au XX<hi rendition="superscript">e</hi> et au XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle, c'était de savoir qui avait conçu le plan de l'édifice ou ordonné l'harmonie préalable de tous les mouvements mécaniques. Car enfin, si l'adaptation au milieu pouvait expliquer de simples modifications pratiques d'organes existants, son obscur instinct présent paraissait insuffisant pour prévoir dans l'avenir des constructions ou des combinaisons d'un ordre tellement supérieur qu'elles supposaient préétablie et parvenue au dernier terme de son évolution, cette intelligence même que évolution matérielle prétendait préparer.
 Comment certaines plantes avaient-elles demandé aux papillons et aux vents d'assurer leur reproduction? Quel conseil supérieur d'abeilles sauvages avait conçu la ruche? Quels furent les organes qui décidèrent d'établir dans l'oreille trois canaux donnant le sens des trois dimensions?
 Et, même en supposant tout l'avenir contenu en puissance dans la matière, comment expliquer le maintien d'un unique plan d'ensemble entre des progrès locaux souvent antagonistes, réalisés par une matière divisée?
 C'est qu'en vérité la grande erreur du XIX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle fut de prendre l'ombre pour la proie et, bornant sa connaissance aux hypothèses relatives et fragmentaires à trois dimensions, d'ignorer l'âme universelle unique et continue, dégagée de tout préjugé de temps et d'espace, que l'esprit seul peut atteindre dans la quatrième dimension et dont les pensées et les gestes se traduisent par des apparences matérielles, fugitives et irréelles, car elles sont à trois dimensions.
</diff>
----------------------------------------------------------
1912-91,92
<diff id="1912" n="82">Lorsque, vers la fin du vingtième siècle, l'existence du Léviathan fut devenue un fait indéniable, certains penseurs se demandèrent pourquoi cet animal nouveau dans l'échelle des êtres n'avait point fait son apparition quelques siècles plus tôt. Ils ne comprirent point suffisamment, peut-être, combien l'évolution était devenue toujours plus laborieuse au fur et à mesure que surgissaient des êtres plus complexes et quelles conditions particulières il avait fallu réaliser pour que le Léviathan pût enfin succéder à l'homme comme roi de la création.
Ce fut la science, et la science seule, qui, par une double préparation, au dix-huitième et au dix-neuvième siècle, permit cette éclosion. Jusqu'alors, en effet, on avait pu penser que l'évolution s'arrêterait à l'homme; puis, lorsque cette supposition parut absurde, on avait parlé volontiers de<emph style="font-style:italic">surhomme.</emph></diff>

1923-133
<diff id="1923" n="82">Igorant encore la quatrième dimension qui, en dehors des préjugés de temps et d'espace, nous permet de concevoir l'Idée universelle <emph style="font-style:italic">particulière</emph> à chacun de nous, tout en restant <emph style="font-style:italic">une</emph>, le XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle ne se trompait pas lorsqu'il ne voyait dans le <emph style="font-style:italic">Léviathan</emph> que la somme d'une addition de corps à trois dimensions, une colonie d'idées-matière ne comportant aucun élément central hétérogène, un corps vivant normalement sans âme, pour dire.
Mais où l'erreur devenait grossière, c'était lorsque le XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle se persuadait, par analogie, que la même théorie devait s'appliquer à l'homme et que la pensée n'était, à bien prendre, qu'un phénomène émanant des organes et n'ayant d'autre origine que la matière composant le groupement du corps humain. Ce qui semblait encourager cette erreur, c'était cette constatation que la pensée naissait et disparaissait avec ce groupement, que sa vigueur dépendait de la sienne et que l'on n'avait jamais pu concevoir scientifiquement une âme sans corps.
Lorsque l'on s'est élevé jusqu'à la Quatrième Dimension, cette façon de penser paraît aussi puérile que serait celle d'un homme qui, voyant d'une fenêtre des milliers de glaces, placées dans la plaine, lui renvoyaerles rayons ardents du Soleil invisible pour lui, déciderait que chaque rayon est produit par chaque glace, puisqu'en supprimant une glace on supprime un rayon.
Oui, Sans doute, chaque corps humains est un miroir nécessaire de la conscience universelle, mais ce n'est pas en supprimant un miroir que l'on supprime le Soleil, source unique de toute lumière, ni parce qu'un corps disparaît que disparaît l'Idée immortelle qu'il reflèta un instant.
Mieux encore. Le reflet une fois émis ne meurt pas avec le miroir et, de même que dans le monde relatif à trois dimensions, des rayons lumineux une fois lancés, reviennent par gravité à leur point de départ, après avoir parcouru des ellipses millénaires, suscitant un pur soleil de luminère à l'emplacement d'un soleil disparu, de même que la pensée ne meurt point et l'idée purifiée brille éternellement  là où le corps fugitif qui la refléta dans un éclair de génie n'est depuis longtemps qu'un souvenir. C'est ainsi que l'action des morts est plus grande que celle des vivants, parce qu'elle est dégagée de la matière.
Malheureusement les progrès considérables de la science depuis la fin du XVIII<hi rendition="superscript">e</hi> siècle avaient passionné les esprits à ce point que l'on en vint à oublier et à méconnaitre, au XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle ces idées fondamentales qui, suggérées par la  qutrième dimension de l'esprit et complétant les données des sens à trois dimensions, avaient permis à la seule intelligence humaine de braver jusque-là, par mille moyens, les odieux simulacres de la mort.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-92
Depuis les débuts de la civilisation, l'homme avait su créer, en effet, une vie <diff id="1912" n="83">artificielle</diff> dont il demeurait le maître absolu et qui le mettait bien au-dessus des autres animaux. Grâce aux lois, aux mœurs, aux constitutions sociales, aux principes de toute espèce qu'il s'était donnés, sa mentalité s'élevait chaque jour davantage, et son idéal immortel semblait devoir échapper à tout jamais aux règles naturelles.

1923-134
Depuis les débuts de la civilisation, l'homme avait su créer, en effet, une vie <diff id="1923" n="83">spirituelle</diff> dont il demeurait le maître absolu et qui le mettait bien au-dessus des autres animaux. Grâce aux lois, aux mœours, aux constitutions sociales, aux principes de toute espèce qu'il s'était donnés, sa mentalité s'élevait chaque jour devantage, et son idéal immortel semblait devoir échapper à tout jamais aux règles naturelles.
----------------------------------------------------------
1912-92
C'était donc ces règles morales <diff id="1912" n="84"></diff>qu'il fallait détruire à tout prix<diff id="1912" n="85"></diff> pour créer le Léviathan, et ce fut la science qui se chargea de cette lourde tâche.

1923-134
C'était donc ces règles morales <diff id="1923" n="84">permanentes et continues</diff> qu'il fallait détruire à tout prix<diff id="1923" n="85">, comme nous l'avons dit,</diff> pour créer le Léviathan, et ce fut la science qui se chargea de cette lourde tâche.
----------------------------------------------------------
1912-92
En développant <diff id="1912" n="86">l'étude des sciences naturelles</diff>, les philosophes <diff id="1912" n="87">du dix-huitième siècle accoutumèrent</diff>, petit à petit, l'esprit humain <diff id="1912" n="88">à la pratique des sciences exactes</diff>. On n'admit plus que <emph style="font-style:italic">les lois de la nature</emph>, et tout l'édifice social parut un vain échafaudage hypocrite et suranné.

1923-134
En développant <diff id="1923" n="86">l'étude des phénomènes naturels</diff>, les philosophes <diff id="1923" n="87">du XVIII<hi rendition="superscript">e</hi> siècle accoutumèrent</diff>, petit à petit, l'esprit humain<diff id="1923" n="88"> à ne tenir pour vrai que le témoignage immédiat des sens et, à force d'examiner la matière, on se crut comme elle à trois dimensions.</diff> On n'admit plus que les <emph style="font-style:italic">lois de la nature</emph>, et tout l'édifice social parut un vain échafaudage hypocrite et suranné.
----------------------------------------------------------
1912-93
Il est regrettable que <diff id="1912" n="89">cet écrivain</diff> ait compromis la réputation de ses ouvrages par d'absurdes bravades erotiques qui permirent à ses héritiers directs de faire rayer son nom de l'histoire littéraire;

1923-134
Il est regrettable que <diff id="1923" n="89"> de Sade</diff> ait compromis la réputation de ses ouvrages par d'absurdes bravades érotiques qui permirent à ses héritiers directs de faire rayer son nom de l'histoire littéraire;
----------------------------------------------------------
1912-94
Le romantisme <diff id="1912" n="90">ne fut d'abord qu'un réalisme déguisé, et le naturalisme convertit définitivement les artistes aux doctrines scientifiques.</diff>

1923-135
Le romantisme <diff id="1923" n="90">asservit définitivement les artistes aux doctrines scientifiques.</diff>
----------------------------------------------------------
1923-94
<diff id="1912" n="91"></diff>
1923-135
<diff id="1923" n="91">
Seul le Léviathan pouvait avoir une tradition matérielle scientifique dépassant la durée de la vie humaine. Tout lien avec le passé était au contraire interdit aux hommes-cellules qui, vivant sous la loi naturelle, ne devaient connaître que les sensations et les appétits du moment, et le divin marquis de Sade fut le père véritable du précepte « Vivre sa vie » qu'illustrèrent les meilleurs dramaturges du XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle. Depuis le XVIII<hi rendition="superscript">e</hi> siècle, la faveur allait, du reste, dans les romans, aux domestiques sortis du peuple qui torturaient le cœur des marquises et donnaient aux grands des leçons sociales en s'exprimant, sans doute par habitude, à la troisième personne pour exposer leurs revendications.
Un peu partout, dans les manifestations les plus variées de l'activité humaine, on s'efforça de couper les racines traditionnelles, et cette guerre acharnée se manifesta dans les moindres détails de la vie quotidienne.
En peinture, en sculpture, en musique, on voulait innover, bruyamment, ne plus tenir compte des siècles de recherches et d'expériences qui avaient précédé ; les peintres n'eurent plus ni métier, ni technique ; les sculpteurs n'en conservèrent quelque souvenir que par l'intermédiaire de leurs praticiens. Quant aux musiciens, ils rejetaient délibérément vingt siècles de grâce naturelle et d'harmonie voulues par des générations de penseurs et de poètes.
<note name="#dion" date="20210731" comment="この一節は、1912年版の17章L'ERREUR DU XXe SIÈCLE　107頁からとられている言葉。">Cette poursuite se marqua plus encore dans l'établissement des programmes scolaires, dans la suppression des études classiques et un mur artificiel fut élevé devant chaque enfant, entre la constatation présente de résultats incompréhensibles et l'étude des causes et des raisons logiques des faits actuels. On sentit bien désormais que l'on vivait toujours sur la terre des morts, mais le porte du cimetière fut définitivement fermée, et personne n'apprit plus a connaitre quelles avaient été les souffrances et les joies, les volontés et les efforts de ces parents intellectuels à jamais disparus.
Sans s'en rendre compte, l'humanité n'avait fait que tuer les artistes et les savants véritables en les accusant de réaction. En honorant, au contraire, les sorciers et les faiseurs de tours, elle ne fit que retomber inévitablement dans le fétichisme le plus grossier ; elle manqua du même coup l'Idée qu'elle voulait combattre et la Science qu'elle voulait soutenir, et cette décadence déplorable la livra sans défense au groupement artificiel et sans issue du Léviathan, à cet être monstrueux et sans cerveau dont on attendait toute direction.</note></diff>
----------------------------------------------------------
1912-96,97,98,99,100,101,102
<diff id="1912" n="92">Le côté le plus curieux de l'extraordinaire développement du Léviathan, au début du vingtième siècle, ce fut, je l'ai dit, le consentement universel et inconscient des hommes qui servirent de pâture à ce monstre colossal.
Depuis plusieurs années déjà, la science avait suffisamment dégagé la théorie matérialiste pour que personne au monde ne put croire désormais à la nécessité d'une âme dirigeant le corps humain, ou d'un roi dirigeant le corps social. On croyait que la vie de l'ensemble n'était composée que de la vie des cellules, et qu'aucun point central matériel ne pouvait exister réellement dans cet ensemble. On avait renoncé à l'ancienne idée d'une construction mécanique groupée autour d'un centre réel, bien que cette théorie eût été fort en faveur dans toutes les civilisations primitives.
On avait décidé que le tout n'était qu'un composé des parties, et cela rassurait sur les intentions du Léviathan tous ceux: qui pensaient que cet être supérieur n'existait qu'en fonction de ses cellules constitutives, c'est-à-dire des hommes.
Au surplus, l'idée de cet être supérieur n'était point neuve.
Thomas Hobbes fut un homme admirable en ce sens que, le premier de tous, il osa écrire, en <choice>
  <sic>1654</sic> <corr cert="high" resp="#dion">1651</corr>
</choice>, en tête de son introduction au <emph style="font-style:italic">Léviathan</emph>, que si la nature est ce monde que Dieu construit et gouverne par son art divin, l'homme, de son côté, par industrie, produit en imitation un animal artificiel, et cet animal formidable, ce Léviathan, c'est la société, c'est l'État.
Hobbes a poussé sur ce point l'assimilation fort loin; mais dominé comme il l'était par cette idée que le corps humain est dirigé par un pouvoir central très réel que l'on appelle l'àme, il a tout naturellement construit sa thèse en faveur du pouvoir absolu et de l'indiscutable autorité d'un monarque ne prenant conseil que de lui-même.
D'après lui, un roi qui serait soumis aux pauvres, aux débiles ou aux malhonnêtes gens ne serait ni divin, ni grand, ni en sécurité. Toute pro<fw type="pagenum">98</fw>priété émane du souverain. Le pouvoir ne peut être divisé sans dissolution. Toutes les maladies habituelles aux hommes se retrouvent dans l'État: un homme qui a lu, par exemple, des livres libertaires en faveur du tyrannicide, est atteint d'hydrophobie; il désire perpétuellement boire de l'eau pure, mais elle lui fait horreur. Athènes et Carthage sont mortes de boulimie. L'agitation du petit peuple est analogue à celle des ascarides. Le loisir et le luxe engendrent la léthargie...
Ce fut certainement ce l'on conçut de plus fort, de plus précis en la matière, et tout ce que l'on écrivit ensuite sur la nécessité d'un contrat social ou en faveur de l'absolutisme, peut paraître insignifianten comparaison de cette doctrine scientifique qui s'accorda d'une façon si précise, trois siècles après, avec les découvertes de la science.
Malheureusement, Hobbes, de même que ses successeurs qui écrivirent sur l'organisme d'Etat, ne vit jamais dans cette image autre chose qu'une frappante, une analogie comparaison facile et littéraire utile pour la construction rationnelle d'une théorie politique.
Or depuis l'an deux mille, l'on sait combien ces tâtonnements politiques n'étaient que de vaines aspirations instinctives, que de vagues suggestions symboliques destinées à masquer la trans<fw type="pagenum">99</fw>formation bien réelle qui s'opérait dans le monde économique.
Rien n'était plus réel, moins artificiel, que la naissance du Léviathan qui, petit à petit, amalgamait dans son corps matériel tous les individus de bonne volonté à la façon dont le corps humain emprisonne, discipline, sacrifie les cellules organiques qui lui sont soumises. Sans doute ces cellules n'ont-elles point conscience de leur état de dépendance, chacune d'elles travaille suivant ce qu'elle croit être sa propre inspiration. Des batailles ont même lieu entre certaines cellules du corps humain et des cellules ennemies qui les attaquent, chacune d'elles se figure agir pour son propre compte alors qu'elle ne fait partie, en somme, que d'un ensemble qu'elle ne comprend pas. Cet ensemble, l'homme seul qui en bénéficie, peut en avoir conscience, lui seul profite de l'activité bénévole des cellules, lui seul les domine suivant sa volonté, les tue ou les fait vivre, abrège indirectement leur existence par ses excès, la prolonge par sa tempérance ou par sa science; et cependant chaque cellule peut nier l'existence d'une conscience supérieure qu'elle rend possible, mais qu'elle ne soupçonne pas.
Ce fut exactement dans les mêmes conditions que vécurent les hommes dès le début du vingtième<fw type="pagenum">100</fw>siècle, persuadés de leur entière indépendance mais chaque jour cependant plus étroitement unis les uns aux autres et perdant leur personnalité au profit d'une personnalité supérieure qui les dominait tous.
Au surplus, les philosophes eux-mêmes avaient pris soin de rassurer l'humanité sur les conséquences d'un développement de l'organisme social. Spencer avait fait entendre que dans un pareil et non organisme, le tout vivait pour les parties, point, comme dans le corps humain, les parties pour le tout. Claude Bernard avait, sur ce point, apporté des précisions scientifiques rassurantes: «Les propriétés vitales, avait-il dit, ne sont en réalité que dans les cellules vivantes; tout le reste est arrangement et mécanique»<bibl xml:id="Bernard">
  <emph style="font-style:italic">Claude Bernerd, La Science epérimentale, J.-B. Bailliere, 1878, page. 167.</emph>
</bibl>.
C'était la vieille théorie mécanique de Descartes et de Hobbes, mais dégagée de tout dogme chrétien, toute substance étant corporelle et les phénomènes se réduisant à des mouvements.
Seulement, il faut bien le reconnaître, ces théories anciennes supposaient l'existence d'un point central, de l'âme ou d'un souverain absolu, et par là même, elles se rapprocheaient davantage de la réalité que les théories matérialistes du vingtième siècle.
Ces théories spiritualistes, ainsi que je l'ai dit<fw type="pagenum">101</fw>plus haut, furent répudiées par l'esprit scientifique du vingtième siècle qui considéra que les notions d'âme ou de souverain n'étaient, à bien prendre, que des superstitions d'un autre âge. Et personne, à ce moment là, ne comprit que ces idées naïves, mais communes à toute l'humanité primitive, devaient cependant cacher, sous un symbolisme grossier, une réalitébeaucoup plus prenante, plus agissante qu'on ne pensait.
Evidemment, <emph style="font-style:italic">l'âme </emph>ou <emph style="font-style:italic">le roi</emph>, ce n'est là que du fétichisme primitif; mais lorsque l'on se place au point de vue de la quatrième dimension, lorsque l'on sait ce que cachent les phénomènes, lorsqu'ils nous apparaissent dégagés de l'espace et du temps, ces idées deviennent non seulement réelles, mais constituent la seule réalité.
Dès le vingtième siècle, il eût été cependant facile de s'en convaincre avec un peu de réflexion.
Oui, sans doute, dans le corps humain, la vie est tout entière dans chaque cellule, mais cependant nous savons qu'en supprimant l'une ou l'autre de ces cellules, on n'arrive jamais à supprimer celle devrait représenter, dans la théorie matérialiste, le noyau central qui assure qui l'unité de l'individu.
Dans le cerveau lui-même, telle ou telle partie peut être supprimée par une intervention chirur<fw type="pagenum">102</fw>gicale, sans que cependant l'unité de l'individu s'en trouve jamais atteinte, et rien ne permet de localiser cette unité dans telle ou telle cellule spécialement différenciée.
De même, dans la société, ce n'est point en supprimant tel ou tel rouage que l'on arrive à détruire l'idée sociale. La personnalité matérialiste du Léviathan était sur ce point tout aussi indiscutable que celle de l'homme. C'est qu'entre la théorie matérialiste grossière et la théorie idéaliste naïve, il existe autre chose, une réalité des idées, la seule réalité au monde mais qui ne relève que du point de vue de la quatrième dimension.</diff>

1923-138,139
<diff id="1923" n="92">Ce ne fut que très longtemps après la mort du Léviathan que l'on commença à comprendre nettement par quelles complicités morales cet être colossal avait pu se développer, et par quel laborieux et obscur travail de ses adversaires son corps avait pu se désagréger.
Cette lutte sourde et profonde avait débuté vers la fin du XIX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle. Depuis le XVIII<hi rendition="superscript">e</hi> siècle, entre naturalistes et humoristes ; et, bien que les adversaires aient changé de nom en cours de route, ils n'avaient cessé de représenter les deux partis en présence jusqu'à la fin de la lutte.
Depuis le premier jour théorique où le premier homme ouvrit ses yeux à la nature, puis réfléchit à ce qu'il venait de voir, rien, en effet, n'avait été modifié dans l'histoire de la pensée humaine. C'était toujours ce double mouvement de flux et de reflux, d'aspiration et de respiration, cette perpétuelle oscillation entre les données immédiates de la conscience et les renseignements sur les phénomènes extérieurs fournis par les sensations. Où se trouvait située, dans ce perpétuel mouvement de va et vient, la personnalité véritable de l'homme? Personne ne pouvait le dire au juste. À mi-chemin entre le relatif et l'absolu, jugeant les événements mobiles d'après une mesure intérieure et immuable, l'homme regardait tantôt vers l'extérieur les phénomènes changeants, tantôt il considérait vers l'intérieur les notions immuables auxquelles il les comparait.
Presque toujours cependant, par un besoin instinctif de se spécialiser, l'homme se complaisait dans l'une ou l'autre de ces attitudes. Lorsqu'il affectait de ne considérer que les phénomènes extérieurs, de les analyser scrupuleusement et d'attribuer à eux seuls un caractère de vérité, il se posait en savant et en naturaliste, il se faisait disciple d'Aristote ; lorsqu'il affectait, au contraire, de ne s'intéresser qu'aux notions intérieures, de n'attribuer de réalité qu'à la vie mystique, il devenait platonicien et ne trouvait la vérité que dans le seul monde des idées.
On peut s'étonner qu'un exclusivisme aussi intransigeant, dans un sens comme dans l'autre, n'ait point paru ridicule de tout temps. Il n'est pas très difficile de comprendre, en effet, qu'une analyse scientifique est inexistante sans un principe immuable et immobile qui permette de constater des mouvements <emph style="font-style:italic">relatif</emph> ; et que, d'autre part, une synthèse artistique ou morale n'est possible qu'en partant de l'analyse. On ne saurait analyser sans un analyste ; on ne saurait synthétiser en l'absence d'éléments.
<fw type="pagenum">138</fw>Quoi qu'il en soit, cette vérité enfantine n'apparut point clairement aux savants et aux littérateurs du XIX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle, qui, enthousiasmés par les découvertes toujours plus considérables de la science, abandonnèrent toute synthèse et décidèrent de ne plus admettre, dans les recherches humaines, que la seule analyse.
Le naturalisme envahit tout ; il passa bientôt des sciences naturelles dans la littérature et dans l'art, par l'entremise de la psychologie. On ne connut plus que des descriptions exactes, que des analyses minutieuses, que des monographies de famille, des fiches anthropométriques, des photographies réalistes que l'on dénomma tranches de vie, les peintres s'appliquèrent à devenir de scrupuleux photographes en couleurs ou de passifs interprètes d'impressions instantanées. Et comme, tout naturellement, la synthèse restait toujours la base inconsciente et inavouée de ces travaux, elle devint bientôt instinctive, sans choix, et, par conséquent lamentable.
Un fait plus grave s'était produit qui avait hâté la naissance du Léviathan. À force de répudier l'existence d'une conscience intérieure, les hommes qui, cependant, ne pouvaient s'en passer, s'imaginèrent de la projeter à l'extérieur, d'en faire une conscience fétichiste et sociale. De même que dans la vie naturelle du corps certaines actions réflexes, habituelles et vulgaires ne réclament plus l'intervention du cerveau, de même, dans le nouveau corps social du Léviathan, une série de lieux communs, de nécessités d'usage, de principes arbitraires, forma comme une vaste conscience extérieure, comme un bulbe monstrueux qui fut la conscience caricaturale du Léviathan.
Comme au temps des religions primitives, les hommes se déchargèrent d'une partie de leur responsabilité en faveur des règles surnaturelles, de superstitions sociales, de nécessités réputées inévitables, de prétendues fatalités de la race, qu'ils décorèrent pompeusement du nom de lois naturelles.
Logiquement, l'<emph style="font-style:italic">instinct</emph> reprit la première place. Au lieu de se gouverner eux-mêmes, les hommes s'imaginèrent qu'ils étaient gouvernés par des lois extérieures, et, inconsciemment, avec le progrès du naturalisme ils favorisérent rent le développement monstrueux et anormal de l'État, puis du Léviathan.
C'est alors que se fit jour l'inévitable mouvement de réaction platonicienne.
Ce fut au début, tant l'entreprise semblait périlleuse, sous une forme conciliante et ironique qu'elle se présenta et ce furent les commencements de l'humour, inconnu jusque-là dans le monde et qui naquit du développement anormal de la Science au XIX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle. Les humoristes, individualistes irréduc<fw type="pagenum">139</fw>tibles, affectèrent tout d'abord de s'intéresser prodigieusement aux conquêtes de la science, et, de fait, ils s'appliquèrent à les étudier avec soin, une analyse impeccable étant au préalable la condition de toute bonne synthès. Leur rigorisme dans l'application des règles fut celui de juristes et <emph style="font-style:italic">sportsmen</emph>.
Les humoristes étudièrent donc la nature, ils affectèrent de se montrer plus naturalistes que les naturalistes, plus épris de découvertes que les savants eux-mêmes ; en quelques pas, ils atteignirent aux limites extrêmes du raisonnement scientifique et là ils affectèrent de ne point s'apercevoir qu'il pouvait avoir des limites ; ils continuèrent leurs analyses, leurs déductions dans le vide, ils démontrèrent ainsi, par l'absurde, quelles étaient les limites de la science.
Jusqu'alors ils n'avaient employé que la méthode socratique, ils s'étaient contentés de traiter le mal par le mal à la manière des homéopathes. Bientôt, lorsqu'ils se sentirent plus forts, ils reprirent résolument le chemin de la synthèse et, forts désormais de leur science acquise, ils purent entreprendre l'œuvre d'art qu'ils rêvaient.
On comprit alors seulement tout le sérieux de leur campagne, toute la portée de leur prétendue bouffonnerie.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-103,104,105,106,107,108,109
<diff id="1912" n="93">
<fw type="pagenum">103</fw>
Il est facile de s'en rendre compte avec le recul du temps: la désastreuse apparition sur terre du Léviathan, substituant sa colossale personnalité artificielle aux individualités humaines, fut entièrement due à l'erreur scientifique, étroite et puérile du vingtième siècle. Je dis puérile, car un peu de réflexion suffit à faire comprendre que l'homme ne saurait en aucune façon s'évader de sa double personnalité matérielle et morale, et qu'il lui faut recourir tour à tour à l'analyse et à la synthèse pour raisonner, comme il lui faut aspirer et expirer tour à tour pour vivre.
</p>
<p>
Que dirait-on d'un orfèvre qui refuserait désormais de travailler l'or brut qu'il possède et qui voudrait le vendre à ses clients en leur persua<fw type="pagenum">104</fw> dant que cette matière est la vérité toute nue, sans fard, sans artifice, et que rien ne vaut la matière brute telle que la nature nous l'offre dans toute son authenticité?
</p>
<p>
Que dirait-on également d'un orfèvre qui prétendrait nous vendre un bijou finement ciselé, mais dont la matière ne serait point authentique? Nous aurions pour lui toutes les sévérités du roi Hiéron.
</p>
<p>
Que dirions-nous également d'un orfèvre qui prétendrait nous vendre son travail dégagé de toute espèce de matière et nous faire acheter le rêve qu'il a conçu d'une œuvre d'art?
</p>
<p>
Le premier serait pour nous une brute grossière, le second un voleur et le troisième un fou. Ce furent cependant, en matière d'art, à ces diflerents marchands que le vingtième siècle donna sa clientèle. Avec bon sens, toutefois, il repoussa presque tout aussitôt les fous et les voleurs: mais il se confia définitivement aux marchands de matière brute. Pas un instant, il ne se dit qu'en dehors de ces trois catégories pouvait en exister une quatrième, composée d'artistes véritables, puisant dans la nature de la matière vraie et la transformant ensuite, par l'intermédiaire de leur pensée, en objets d'art d'un prix inestimable.
</p>
<p>
C'est assez dire que les partisans de la matière <fw type="pagenum">105</fw>brute eurent vite raison des seuls adversaires qu'on leur opposait; ils démontrèrent sans difficulté le vide des idéologues, ils dénoncèrent aisément l'imposture des esthètes faussaires, et l'on se consacra désormais sans réserve au culte de l'art nouveau, qui n'avait à bien prendre qu'un seul défaut, celui d'exclure toute idée, même lointaine, d'un art quelconque, puisqu'il ne lui était point nécessaire de recourir à la pensée intermédiaire d'un artiste.
</p>
<p>
Au surplus, la paresse intellectuelle de chacun y trouvant son compte, on renonça bientôt à tout effort individuel de pensée; on se confia, chaque jour davantage, aux certitudes matérielles; et, comme la pensée ne saurait perdre ses droits dans l'humanité, pas plus que l'expiration physique dont nous parlions tout à l'heure, sous peine de mort, on se contenta de principes dégénérés, de formules sociales extérieures préparant la déchéance des individualités humaines et le triomphe du Léviathan.
</p>
<p>
Le plus extraordinaire dans cette aventure, ce fut l'étonnant prétexte anticlérical que l'on prit alors pour répudier toute conception idéaliste.
</p>
<p>
<fw type="pagenum">106</fw>
Avec le progrès des idées libres et l'envahissement de la science, il n'est point besoin de rappeler que ce soi-disant péril clérical était alors complètement chimérique. Dans des pays de liberté tels que la France, par exemple, le retour d'une autorité religieuse était tout aussi illusoire que la restauration possible d'un despotisme politique à la manière des temps passés.
</p>
<p>
Mais l'annonce de ce péril fantôme servit de prétexte. On n'hésita pas à accuser de réaction et d'obscurantisme tous ceux qui osaient prétendre que l'idée devait dominer le monde, que les préoccupations matérielles ne devaient passer qu'au second plan, et que le culte de l'art et le développement des idées étaient, en somme, le seul but spécial proposé à l'activité humaine.
</p>
<p>
Tout naturellement, je le répète, les idées ne perdant pas leurs droits, on se contenta d'en avoir d'insuffisantes ou de mauvaises, et l'on s'efforça de détruire toutes celles qui, accumulées par de longs siècles de recherches et d'efforts, formaient le fond même de la race et permettaient à un homme nouveau de prolonger en sa personne l'effort des siècles au lieu de l'ébaucher d'une façon puérile au cours de quelques années d'insignifiante activité.
</p>
<p>
Un peu partout, dans toutes les manifestations <fw type="pagenum">107</fw>de l'activité humaine, on s'efforça de couper les racines traditionnelles, et cette guerre acharnée se manifesta dans les moindres détails de la vie quotidienne.
</p>
<p>
En peinture, en sculpture, en musique, on voulut innover bruyamment, ne plus tenir compte des siècles de recherches et d'expériences qui avaient précédé; les peintres n'eurent plus ni métier, ni technique; les sculpteurs n'en conservèrent quelques souvenirs que par l'intermédiaire praticiens. Quant aux musiciens, ils rejetaient délibérément vingt siècles de grâce de leurs naturelle et d'harmonie, voulues par. des générations de penseurs et de poètes.
</p>
<p>
Cette poursuite se marqua plus encore dans l'établissement des programmes scolaires, dans la suppression des études classiques et un mur artificiel fut élevé devant chaque enfant, entre la constatation présente de résultats incompréhensibles et l'étude des causes et des raisons logiques des faits actuels. On sentit bien désormais que l'on vivait toujours sur la terre des morts, mais la porte du cimetière fut définitivement fermée, et personne n'apprit plus à connaître quelles avaient été les souffrances et les joies, les volontés et l'effort de ces parents intellectuels à jamais disparus.
</p>
<p>
Il n'y eut point d'exception dans cette proscrip<fw type="pagenum">108</fw>tion puérile du passé, et il ne fut point jusqu'aux comédiens et aux spectacles que l'on ne séparât à tout jamais des traditions classiques d'autrefois.
</p>
<p>
Le plus curieux, c'est que la même poursuite se retourna contre les savants eux-mêmes. Par un irrésistible besoin d'idées générales et d'anticipations scientifiques, on en vint à donner le nom de savants à ceux qui, par de simples jeux de pensée, prédisaient l'avenir ou construisaient de toutes pièces des systèmes hasardeux. On écoutait ces charlatans avec la même joie que mettaient les Gaulois d'autrefois à entendre conter les fabuleuses histoires de voyageurs qui venaient de loin.
</p>
<p>
On tint, au contraire, dans le plus profond mépris les savants véritables qui, par leurs recherches incessantes, par leurs classifications certaines, construisaient traditionnellement les bases inébranlables de la science, et dont les travaux de pure constatation servaient, en somme de support aux imaginations des chercheurs.
</p>
<p>
En matière de travaux historiques, on traita de réactionnaires poussiéreux les savants véritables, qui mettaient au jour une laborieuse documentation; tous les honneurs allèrent, au contraire, aux utilisaient ces documents écrivains hâtifs qui pour les transformer en synthèses rapides et hasardeuses.
</p>
<p>
<fw type="pagenum">109</fw> En science naturelle, la même accusation fut portée contre les classifications de la chimie et de la biologie: on n'estima plus que les devins.
</p>
<p>
Sans s'en rendre compte, l'humanité n'avait fait que tuer les artistes et les savants véritables en les accusant de réaction. En honorant, au contraire, les sorciers et les faiseurs de tours, elle ne fit que retomber sans s'en douter, dans le fétichisme le plus grossier; elle manqua du même coup l'idée qu'elle, voulait combattre et la science qu'elle voulait soutenir, et cette décadence déplorable la livra sans défense au groupement artificiel et sans issue du Léviathan à cet être monstrueux et sans cerveau dont on attendait toute direction.
</p></diff>

1923-140,141,142,143
<diff id="1923" n="93">
<p>
Tant que les humoristes s'étaient contentés de démontrer par l'absurde les limites des pseudo-certitudes à trois dimensions, leur œuvre, en apparence négative, avait paru sans lendemain.
</p>
<p>
Lorsqu'ils entreprirent au contraire de démontrer qu'au-delà de ces limites existait forcément autre chose et que le doute et la négation représentaient en somme des réalités positives complétant la notion de l'univers, certains esprits commencèrent à comprendre le sens profond de la quatrième dimension.
</p>
<p>
On constata même, à ce moment, quelques révoltes individuelles qui, se réclamant du symbolisme, rompirent brutalement avec le naturalisme extérieur et préte.ndirent imposer une vision purement subjective de l'univers.
À vrai dire, les symbolistes ne firent que copier inc~nsciemment dans le subjectif ce que les naturalistes avaient fait dans l'objectif.
</p>
<p>
Imposant au Monde la forme de leur esprit comme les matérialistes imposaient à leur esprit la forme du Monde, ils furent comme eux des<fw type="pagenum">140</fw> hommes d'un instant, répudiant toute tradition, ignorant comme eux cet humanisme qui réunit tous les esprits, en dehors du temps et de l'espace, dans le monde supérieur d'une conscience universelle.
</p>
<p>
Mais tandis que le matérialiste, photographiant le monde extérieur à trois dimensions, avait quelque chance d'émouvoir les autres hommes en leur présentant des objets connus, le symbolisme au contraire, photographiant ses constructions fugitives du monde à trois dimensions, présentait des images non seulement indéchiffrables pour les autres hommes, mais encore incompréhensibles bien souvent pour l'homme nouveau qu'il était lui-même l'instant d'après.
</p>
<p>
C'est que les tentatives matérialistes aussi bien qu'idéalistes furent toujours conçues à trois dimensions au temps du Léviathan, d'où leur stérilité et leur impuissance à découvrir les grands mystères de l'âme humaine.
</p>
<p>
L'humour, au contraire, fut seul à ouvrir le grand chemin qui devait conduire quelques millénaires plus tard à la Grande Renaissance Idéaliste, aux temps de l'Oiseau d'or où, la quatrième dimension étant devenue familière à tous les hommes, l'amour remplaça le mensonge que ne pouvait plus admettre une conscience commune.
</p>
<p>
L'humour, sous sa forme consciente, naquit donc, nous l'avons dit, par réaction contre l'absurde vanité des « certitudes » scientifiques à trois dimensions. Il ne suffisait pas, en effet, d'avoir décrété la suppression de l'âme pour qu'elle cessât d'exister, de penser et de soumettre comme toujours la rclativité des phénomènes à trois dimensions au perpétuel contrôle et à la critique contradictoire de la conscience immobile, éternelle et continue à quatre dimensions. L'humour fut en ce sens une sorte de soupape de sûreté intellectuelle, et les matérialistes qui poursuivaient à cette époque de leurs sarcasmes et de leur haine anticléricale des religions par ailleurs désuètes et périmées ; qui proscrivaient les mystiques, les idéologues et les poètes, ne comprirent pas un instant que l'humour était leur seul adversaire renaissant sous une forme nouvelle, mais prudemment masqué de bouffonnerie, pour tout dire sans danger, comme les fous d'autrefois. Certains esprits plus subtils devinèrent bien que l'humour cachait quelque chose, mais il pensèrent que c'était une timidité du cœur ; ils ne virent là qu'un accident psychologique et n'entrevirent point la réalité d'un nouveau monde dans ces boutades à la manière d'un Christophe Colomb adolescent.
</p>
<p>
<fw type="pagenum">141</fw>Et pourtant cet humour qui, avec une rigueur consciente cette fois, allait s'attaquer aux plus hautes spéculations philosophiques, datait sous une forme inconsciente des premiers âges du monde. En même temps qu il inventait Dieu, l'homme créa le Diable, car l'un sans l'autre serait impossible et inexplicable, le bien ne prend sa signification qu'en présence du mal et rien ne peut exister sans son contraire. L'humour, en ce sens, ne contredit pas seulement : Il complète ; le connu perd toute saveur sans le mystère, le discontinu relatif à trois dimensions ne subsiste qu'en fonction du continu à quatre dimensions et, sans l'éternité immobile, le temps-mouvement serait vide de sens. L'humour, principe de limitation donne sa vie au monde ; principe de contradiction, Il nous permet de le comprendre, et c'est ce que le fait qualifier parfois de divin. L'humour lorsqu'il naquit : ce fut le sens intime, enfin conscient, de la quatrième dimension.
</p>
<p>
<note name="#dion" date="20210731" comment="1912年の111-112頁">
Il fallut des siècle et des siècles de recherches pour que cette notion, cependant si simple, se fit jour dans l'esprit humain. On comprenait bien que tous les renseignements homogène fournis par les sens n'avaient point de valeur nitellectuelle s'ils ne se complétaient pas du jugement de l'esprit ; on sentait bien que cette notion intérieure hétérogène n'était cependant point particulière à tel ou tel esprit, mais qu'elle les dominait tous ; on comprenait également qu'elle seule pouvait fournir le lien nécessaire entre le passé et le présent, suggérer les notions de permanence, d'éternité ou d'art, mais aucun philosophe n'était parvenu à établir la nature exacte de ce sens intimes, et, faut de mieux, la quatrième dimension fit les frait de toutes les religions. On projeta au dehors les heureux enseignements qu'elle donnait à l'intélligence humaine ; on inventa des objets extérieurs qui s'appelaient l'absolu, l'éternité, dieu, ou l'infini, et l'on ne comprit point que l'intelligence humaine était le centre du monde, qu'elle seule réunissait, d'une façon complète, toutes les connaissances possibles capables de onus révéler la nature dans son intégralité.
</note>
</p>
<p>
Le Léviathan, lui, ignora toujours cette science intime, de la quatrième dimension et ce principe de contradiction dont est faite la vie de l'esprit. Il ne <fw type="pagenum">142</fw>connaissait ni la haine, ni le sacrifice ; le dévouement était pour lui sans signification et l'amour inconnu.
</p>
<p>
Exclu de l'évolution depuis l'affaire du rajeunissement des cellules, privé de toute vie intellectuelle, puisque ses règles sociales, basées sur la science, n'admettaient pas la contradiction, le Léviathan supprima toute initiative individuelle et les fonctions de la reproduction de la race furent elles-mêmes confiées à des laboratoires. On supprima les tribunaux, toute révolte individuelle ne pouvant plus relever que du domaine médical.
</p>
<p>
On savait que le Léviathan, basé sur la « certitude » scientifiques, ne pouvait se tromper et bientôt une formidable vague d'ennui s'abattit sur tous les hommes.
</p>
<p>
Ce ne fut point cependant, il faut bien l'avouer, l'œuvre des humoristes qui réveilla les cellules humaines de leur dangereuse léthargie, mais l'extraordinaire aventure des singes qui eut un autre retentissement et une action bien plus puissante sur les masses.
</p>
<p>
<note name="#dion" date="20210731">On parla tout d'abord, avec étonnement, <diff id="1912">de ce qui, enfermés dans une des couple de gorilles de ce couple de gorilles qui, enfermés dans une des</diff> cages du Muséum, avait pu, grâce à un lent travail, écarter deux barreaux, ouvrir la porte et se cacher de nuit dans le laboratoire de vivisection où l'on se proposait de commencer de longues et intéressantes expériences sur leurs deux petits que l'on avait enlevés la veille à leur affection.
</p>
<p>
On commenta vivement l'épouvantable audace de la mère qui, s'emparant d'instruments de chirurgie, n'avait point hésité à assassiner deux savants du Muséum et à s'enfuir ensuite sur les toits en emportant ses enfants.
</p>
<p>
Cette révolte individuelle, venant d'un simple animal, frappa vivement les hommes-cellules de ce temps-là dont on sacrifiait chaque jour les enfants pour les besoins de la science sans provoquer de leur part aucune protestation.
</p></note>
<p>
On rappela cent exemples de sensibilité et de dévouement donnés par les animaux : les poules timides qui protègent la retraite de leurs poussins en faisant face au danger, les mouettes qui se font tuer pour secourir une compagne blessée, le respect des ancêtres chez les ours, les fauves qui ne tuent que poussés par la faim, les singes nostalgiques qui meurent de chagrin sur une fleur venue de leur pays...
</p>
<p>
Un parti de révoltés se forma bientôt, composé de quelques penseurs qui n'hésitèrent point à dénoncer le Léviathan comme n'étant qu'un fétiche<fw type="pagenum">143</fw> monstrueux, inconscient, construit à trois dimensions, en incapable, par cela même, de régner utilement sur le monde.
</p>
<p>
Des milliers de gens qui avaient abdiqué leur personnalité au profit du colosse social, comprirent combien leurs espoirs avaient été chimériques et qu'il n'était de vérité, de vie morale que dans l'individu.
</p>
<p>
Ce fut le commencement de la lente désagrégation du Léviathan.
</p>
<p>
Chose curieuse : ce monstre, pour qui la contradiction était inconnue, demeura passif pendant tout le temps que s'instruisit son procès devant le tribunal de l'opinion ; et, petit à petit, le réveil des conscinences se complétant, on comprit, le jour où l'on voulut en finir avec sa toute-puissance, que cette toute-puissance était déjà morte depuis longtemps.
</p>
<p>
On put croire un moment qu'après la mort du Léviathan une renaissance idéaliste allait se produire. On l'annonça bien pour calmer les esprits, mais l'organisation scientifique matérielle du monde était si complexe que ce fut encore la science qui accapara cette renaissance à son profit. Au lieu d'un communisme sans autorité commença cette dictature impitoyable d'une élite que fut le règne des Savants absolus.
</p>
<p><note name="#dion" id="1912" comment="1912年、123頁最終段落。">
Dans les chapitres qui vont suivre, je relaterai certains événements curieux ou étranges qui me furent révélés au cours de mes voyages qui caractérisent suffisamment cette période brutale et autoritaire de la grande histoire du monde.</note>
</p></diff>
----------------------------------------------------------
1912-110,111,112,113,114,115,116
<diff id="1912" n="94" long="chapitre">chapitre 18.</diff>

1923
<diff id="1923" n="94"></diff>
----------------------------------------------------------
1912-117,118,119,120,121,122,123
<diff id="1912" n="95" long="chapitre">chapitre 19.</diff>
<note name="#dion" id="1923" comment="1923年の138頁の最初の2つ段落と同じ。">Quoi qu'il en soit, cette vérité enfantine n'apparut point clairement aux savants et aux littérateurs du dix-neuvième siècle, qui, enthousiasmés par les découvertes toujours plus considérables de la science, abandonnèrent toute synthèse et décidèrent de ne plus admettre dans les recherches humaines, que la seule analyse.
Le naturalisme envahit tout; il passa bientôt des sciences nâ,turelles dans la littérature et dans l'art, par l'intermédiaire de la psychologie. On ne connut plus que des descriptions exactes, que des analyses minutieuses, que des monographies de famille, des fiches anthropométriques, des photographies réalistes, que l'on dénomma des tranches de vie.
</note>
<note name="#dion" id="1923" comment="1923年の138頁は、1912年120頁にかけて続いている段落Les peintres...lamentable.が削除されている。その次段落は、1923年版で修正されて自己引用されている。">
Un fait plus grave <diff id="1923">se produisit bientôt</diff> qui <diff id="1923" type="origin">hâta</diff><diff id="1923" type="change">avait hâté</diff> la naissance du Léviathan. A force de répudier l'existence d'une conscience intérieure, les hommes qui, cependant, ne pouvaient s'en passer, s'imaginèrent de la projeter à l'extérieur, d'en faire une conscience fétichiste et sociale. De même que dans la vie naturelle du corps, certaines actions réflexes, habituelles et vulgaires ne réclament plus l'intervention du cerveau, de même, dans le nouveau corps social du Léviathan, une série de lieux communs, de nécessités d'usage, de principes arbitraires, forma comme une vaste conscience extérieure, comme un bulbe monstrueux qui fut <diff id="1923" type="origin">l'embryon de conscience du </diff><diff id="1923" type="change">la conscience caricaturale du</diff>Léviathan.
</note>

1923
<diff id="1923" n="95"></diff>
----------------------------------------------------------
1912-124
Parmi les aventures monstreuses qui marquèrent les débuts de la <diff id="1912" n="96">période</diff>, scientifique il faut noter tout particulièrement l'extraordinaire histoire de la <emph style="font-style:italic">Société d' Exploitation Commerciale de la Planète Mars</emph>.

1923-147
Parmi les aventures monstrueuses qui marquèrent les débuts de la <diff id="1923" n="96">Tyrannie</diff> scientifique, il faut noter tout particulièrement l'extraordinaire histoire de la <emph style="font-style:italic">Société d'Exploitation Commerciale de la Planète Mars</emph>.
----------------------------------------------------------
1912-124
La Terre fut, <diff id="1912" n="97">à ce moment-là</diff>, à deux doigts de sa perte,<diff id="1912" n="98"> et la moindre imprudence</diff>, sans un invraisemblable concours de circonstances,<diff id="1912" n="99"> eût amené sa destruction complète</diff>.

1923-147
La Terre fut, <diff id="1923" n="97">à ce moment</diff>, à deux doigts de sa perte, <diff id="1923" n="98">car un minime incident</diff>, sans un invraisemblable concours de circonstances, <diff id="1923" n="99">faillit entraîner sa dissociation complète</diff>.
----------------------------------------------------------
1912-124
On sait que<diff id="1912" n="100">depuis de longues années</diff> les savants s'étaient préoccupés de communiquer avec la planète Mars. On avait finalement déterminé l'emplacement le plus favorable aux essais de communication interplanétaire et l'on avait établi là un champ d'<diff id="1912" n="101"> expériences</diff> immense.

1923-143
On sait que<diff id="1923" n="100">, depuis de longues années,</diff> les savants s'étaient préoccupés de communiquer avec la planète Mars. On avait finalement déterminé l'emplacement le plus favorable aux essais de communication interplanétaire et l'on avait établi là un champ d'<diff id="1923" n="101">expérience</diff> immense.
----------------------------------------------------------
1912-125
On essaya <diff id="1912" n="102">également</diff> de reproduire sur le sol, en lumière noire cette fois, le diagramme d'une impression phonographique. Cette fois le résultat fut immédiat, et ce fut, tremblant d'émotion et de stupeur, que le télégraphiste enregistra un <diff id="1912" n="103">radiotélégramme</diff>, venu sans aucun doute de la planète Mars et rédigé en français :

1923-144
On essaya <diff id="1923" n="102">ensuite</diff> de reproduire sur le sol, mais en lumière noire, le diagramme d'une impression phonographique. Cette fois le résultat fut immédiat, et ce fut, tremblant d'émotion et de stupeur, que le télégraphiste enregistra un <diff id="1923" n="103">radio-telégramme</diff>, venu sans aucun doute de la planète Mars et rédigé en français :
----------------------------------------------------------
1912-125
On crut d'abord à une plaisanterie faite par <diff id="1912" n="104">des ennemis</diff> de la <emph style="font-style:italic">Société Commerciale</emph>; <diff id="1912" n="105">puis, bientôt, il fallut se rendre à l'évidence</diff>; les communications devinrent plus actives, et des instructions précises furent données par les marsiens sur la façon dont on pouvait communiquer avec eux commodément, au moyen de fluides capables de traverser <diff id="1912" n="106">l'éther</diff>.

1923-144
On crut d'abord à une plaisanterie faite par <diff id="1923" n="104">les ennemis</diff> de la Société Commerciale ; <diff id="1923" n="105">puis, bientôt, il fallut se rendre à l'évidence </diff>; les communications devinrent plus actives et des instructions précises furent données par les marsiens sur la façon dont on pouvait communiquer avec eux commodément au moyen de fluides capables de traverser <diff id="1923" n="106">l'espace</diff>.
----------------------------------------------------------
1912-126
Les relations se développant chaque jour davantage, d'importantes questions furent posées à nos voisins sur la façon <diff id="1912" n="107">dont on pouvait</diff> obtenir l'énergie à bon marché par la dissociation de la matière.

1923-144
Les relations se développant chaque jour davantage, d'importantes questions furent posées à nos voisins sur la façon <diff id="1923" n="107">dont pouvait</diff> obtenir l'énergie à bon marché par la dissociation de matière.
----------------------------------------------------------
1912-126
Depuis longtemps<diff id="1912" n="108"> </diff>en effet, depuis les travaux prophétiques du docteur Gustave Le Bon<diff id="1912" n="109"> et</diff> la découverte du radium<diff id="1912" n="110">, </diff>cette question préoccupait vivement sur terre tous les savants.

1923-144
Depuis longtemps<diff id="1923" n="108">,</diff> en effet, depuis les travaux prophétiques du docteur Gustave Le Bon<diff id="1923" n="109">, </diff>la découverte du radium<diff id="1923" n="110"> et les recherches de sir E. Rutherford sur la façon de briser le noyau atomique, </diff>cette question préoccupait vivement sur terre tous les savants.
----------------------------------------------------------
1912-127
Cette quantité d'énergie, répartie convenablement, eût été capable d'actionner, à 36 kilomètres à l'heure, un train de marchandises de 500 tonnes sur un peu plus de quatre fois <diff id="1912" n="111">un</diff> quart la circonférence de la terre. Pour faire effectuer, à l'aide du charbon, ce trajet au même train, il eût fallu dépenser 2.830.000 kilogrammes de charbon, soit <diff id="1912" n="112">68.000 francs</diff> au lieu de 1 centime.

1923-145
Cette quantité d'énergie, répartie convenablement, eût été capable d'actionner, à 36 kilomètres à l'heure, un train de marchandises de 500 tonnes sur un peu plus de quatre fois <diff id="1923" n="111">et</diff> quart la circonférence de la terre. Pour faire effectuer, à l'aide de charbon ce trajet au même train, il eût fallu dépenser 2830000 kilogrammes de charbon, soit <diff id="1923" n="112">près de 200000 francs</diff> au lieu de 1 centime.
----------------------------------------------------------
1912-127
<diff id="1912" n="113">Il faut avouer que la question de dissociation de la matière, en dehors de son intérêt scientifique, présentait pour des financiers un intérêt économique sérieux.</diff>

1923-145
<diff id="1923" n="113">Mais hélas! Pour transmuer un gramme de matière il eût fallu une dépense d'énergie supérieure à dix milliards de kilogrammètres et cette transmutation, par les moyens ordinaires, eût été non pas économique, mais ruineuse.
Il faut donc avouer que la question de dissociation pratique de la matière, en dehors de son intérêt scientifique, présentait pour les financiers un intérêt économique sérieux.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-128
c'était au contraire comme une faculté de désagrégation qui se transmettait rapidement, qui gagnerait bientôt les objets environnants, la maison, la contrée, le pays, la <diff id="1912" n="114">terre</diff> entière peut-être?

1923-145
c'était, au contraire, comme une faculté de désagrégation qui se transmettait rapidement, qui gagnerait bientôt les objets environnants, la maison, la, contrée, le pays, la <diff id="1923" n="114">Terre</diff> entière peut-être?
----------------------------------------------------------
1912-129
C'est alors que se passa un événement des plus simples,<diff id="1912" n="115"> des plus imprévus, et qui suffit cependant, ce jour-là, pour changer la face du monde.</diff>

1923-146
C'est alors que se passa un événement des plus simple,<diff id="1923" n="115"> et qui suffit cependant à modifier l'histoire du monde.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-129
<diff id="1912" n="116">: l'animal semblait devenu fou;</diff>

1923-146
<diff id="1923" n="116">l'animal semblait devenu fou,</diff>
----------------------------------------------------------
1912-130
<diff id="1912" n="117">Visiblement l'instinct du chien se dissociait à son tour et l'on en conçut une indicible terreur.</diff>
1923-146
<diff id="1923" n="117">Visiblement l'instinct du chien se dissociait à son tour et l'on conçut une indicible terreur.</diff>
----------------------------------------------------------
1912
<diff id="1912" n="118"></diff>
<diff id="1912" n="119"></diff>
<diff id="1912" n="120"></diff>
1923
<diff id="1923" n="118" long="chapitre">20</diff>
<diff id="1923" n="119" long="chapitre">21</diff>
<diff id="1923" n="120" long="chapitre">22</diff>
----------------------------------------------------------
1912-131
Ce ne fut guère qu'<diff id="1912" n="121">à la fin du vingtième siècle</diff> que l'homme commença à dominer la nature et à commander réellement à l'univers. Jusque-là, il n'avait guère fait de progrès, et c'était à peine si l'on pouvait établir de différence entre l'homme des cavernes et l'homme tel qu'il vivait, ignorant tout de lui-même et du Léviathan qui l'entourait, au début du vingtième siècle.

1923-159
Ce ne fut guère qu'<diff id="1923" n="121">après le XX siècle</diff> que l'homme commença à dominer la nature et a commander reellement le mouvement de l'Univers. Jusque-là, il n'avait guère fait de progrès, et c'était à peine si l'on pouvait établir des différences entre l'homme des cavernes et celui qui vivait, ignorant tout de lui-même et du Léviathan qui l'entourait, au début du XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle.
----------------------------------------------------------
1912-131,132
<diff id="1912" n="122">Nulle</diff> conclusion<fw type="pagenum">132</fw>scientifique ne fut tirée de cette rencontre importante<diff id="1912" n="123"></diff> personne, à plus forte raison, ne songea à utiliser pratiquement, dans un but industriel ou scientifique, le providentiel passage de l'astre errant.

1932-159
<diff id="1923" n="122">Aucune</diff> conclusion scientifique ne fut tirée de cette rencontre importante<diff id="1923" n="123"> ; </diff>personne, à plus forte raison, ne songea à utiliser pratiquement, dans un but industriel ou scientifique, le providentiel passage de l'astre errant.
----------------------------------------------------------
1912-132
Lorsque l'on compare cette indifférence extraordinaire à <diff id="1912" n="124">l'effarante activité</diff> qui régna <diff id="1912" n="125">en 1980</diff>, lorsque l'on entreprit la capture de la comète, on demeure véritablement confondu en songeant au pas gigantesque fait par l'humanité en ce court espace de temps.

1923-160
Lorsque l'on compare cette indifférence extraordinaire à <diff id="1923" n="124">l'activité effrénée</diff> qui régna <diff id="1923" n="125">sur la terre </diff>lorsque l'on entreprit la capture de la comète, on demeure véritablement confondu en songeant au pas gigantesque fait par l'humanité en ce court espace de temps.
----------------------------------------------------------
1912-132
, fut entièrement dû à la découverte sensationnelle des lois générales de la <emph style="font-style:talic">lévitation universelle</emph> qui, complétant celles de la <emph style="font-style:italic">gravitation</emph> connues seules jusqu'alors, <diff id="1912" n="126">donnèrent la clé générale de tout l'univers.</diff>

1923-160
, fut entièrement dû à la découverte sensationnelle des lois générales de la <emph style="font-style: italic">lévitation universelle qui</emph>, complétant celles de la <emph style="font-style: italic">gravitation</emph>, seules connues jusqu'alors, <diff id="1923" n="126">expliquèrent le mouvement général de l'univers.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-132
Ce fut, en somme, la révélation définitive <diff id="1912" n="127">des origines des mondes, l'explication complète des forces matérielles; ce fut, à n'en point douter, le point de départ de la véritable science universelle. Comment n'y avait-on pas songé plus tôt? Il est véritablement permis de se le demander avec étonnement.</diff>

1923-160
Ce fut, en somme, la révélation définitive <diff id="1923" n="127">des deux forces antagonistes d'attraction et de répulsion, d'association et de dissociation, des deux énergies contraires dont dépendent l'apparition et la disparition des mondes, c'est-à-dire de la matière.
Comment ne s'était-on pas inquiété plus tôt de la nécessité de ce contraire? On peut se le demander avec étonnement.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-134,135
<diff id="1912" n="128">Le plus étrange, ce fut que le mouvement des comètes ... sprit une importance de tout premier ordre.</diff>

1923-161
<diff id="1923" n="128">Lorsque l'on connut définitivement la structure et les lois du petit système solaire complet ... formidable que possédaient les comètes à l'exemple des nébuleuses primitives.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-136
Ce ralentissement, dû à la dissipation d'une partie de notre force centrifuge, n'avait pas été tout d'abord suffisamment remarqué. Par compensation, en effet, l'attraction s'était fait sentir et avait, proportionnellement, rapproché la terre du soleil, rétablissant ainsi, à peu de choses près, <diff id="1912" n="129">l'égalité des jours</diff>.

1923-161
Ce ralentissement, dû à la dissipation d'une partie de notre force centrifuge, n'avait pas éte tout d'abord suffisamment remarqué. Par compensation, en effet, l'attraction s'était fait sentir et avait proportionnellement, rapproché la terre du soleil, rétablissant ainsi, à peu de chose près, <diff id="1923" n="129">la longueur de l'année</diff>.
----------------------------------------------------------
1912-137
<diff id="1912" n="130"></diff>

1923-162,163
<diff id="1923" n="130" long="chapter">24</diff>
----------------------------------------------------------
1912-138
Vers <diff id="1912" n="131">l'an 2000 (ancien style)</diff>, l'obstination des savants faillit<diff id="1912" n="132"> à nouveau</diff> conduire l'humanité à sa perte.

1923-164
Vers <diff id="1923" n="131">l'an 23 de l'Ère Nouvelle datant de la Prise de l'Atome</diff>, l'obstination des savants faillit <diff id="1923" n="132">derechef</diff> conduire l'humanité à sa perte.
----------------------------------------------------------
1912-138,139
Depuis <diff id="1912" n="133">les civilisations les plus anciennes</diff>, on savait, en effet, que la vie n'était qu'une suite perpétuelle d'actions et de réactions entre le monde<fw type="pagenum">139</fw> extérieur et le monde intérieur, et l'on figurait volontiers ce double mouvement, <diff id="1912" n="134"></diff>dans les religions anciennes, par le symbole de la respiration.

1923-164
Depuis <diff id="1923" n="133">les temps les plus reculés</diff>, on savait, en effet, que la vie n'était qu'une suite perpétuelle d'actions et de réactions entre le monde extérieur et le monde intérieur, et l'on figurait volontiers ce double mouvement, <diff id="1923" n="134">cette contradiction</diff>, dans les religions anciennes, par le symbole de la respiration.
----------------------------------------------------------
1912-139
<diff id="1912" n="135">A partir de la mort du Léviathan</diff>, on avait mieux entrevu, mieux dégagé ce qu'était en somme la personnalité humaine opposée au monde extérieur et l'on avait déclaré que la conscience n'était, à bien prendre, que le sens intérieur et inné de la quatrième dimension. Ce sens intérieur se trouvait en même temps fournir la des clé grands problèmes de l'espace et du temps; il permettait d'intégrer toutes les notions humaines, de reconstituer le monde entier en dehors de toute idée d'espace et de temps, d'en faire un bloc unique, sans commencement ni fin, de décrire, en une seule ligne, ce que l'on prenait jusqu'alors pour <diff id="1912" n="136">le geste successif des siècles</diff>.

1923-164,165
<diff id="1923" n="135">Dès la disparition du Léviathan</diff>, on avait mieux entrevu, mieux dégagé ce<fw type="pagenum">165</fw>qu'était en somme la personnalité humaine opposée au monde extérieur et l'on avait déclaré que la conscience n'était, à bien prendre, que le sens intérieur et inné de la quatrième dimension. Ce sens intérieur se trouvait en même temps fournir la clé des grands problèmes de l'espace et du temps ; il permettait d'intégrer toutes les notions humaines, de reconstituer le monde entier en dehors de toute idée d'espace et de temps, d'en faire un bloc unique, sans commencement ni fin, de décrire, en une seule ligne, ce que l'on prenait jusqu'alors pour <diff id="1923" n="136">les gestes successifs des siècles</diff>.
----------------------------------------------------------
1912-139,140
mais on eut le tort considérable de négliger, à ce moment, le nombre impair<diff id="1912" n="137">, </diff><fw type="pagenum">140</fw> qui se <diff id="1912" n="138">retrouva</diff> dans tous les mythes anciens<diff id="1912" n="139">,</diff> et qui complétait soit le chiffre douze<diff id="1912" n="140">,</diff> par le nombre treize, soit le chiffre six par le nombre sept, figurant l'unité divine.

1923-165
mais on eut le tort considérable de négliger, à ce moment, le nombre impair<diff id="1923" n="137"></diff> qui se <diff id="1923" n="138">retrouve</diff> dans tous les mythes anciens <diff id="1923" n="139"></diff>et qui complétait, soit le chiffre douze<diff id="1923" n="140"></diff> par le nombre treize, soit le chiffre six par le nombre sept, figurant l'unité divine.
----------------------------------------------------------
1912-140
Je n'ai pas besoin de dire <diff id="1912" n="141">qu'en ce temps-là, </diff>la technique opératoire était parvenue à un si haut degré de perfection que de pareilles opérations semblaient toutes naturelles.

1923-165
Je n'ai pas besoin de dire <diff id="1923" n="141">qu'à ce moment </diff>la technique opératoire était parvenue à un si haut degré de perfection que de pareilles opérations semblaient toutes naturelles.
----------------------------------------------------------
1912-140
Ces premières expériences ne furent couronnées d'aucun succès. Il semblait <diff id="1912" n="142">cependant</diff> logique de séparer, par un plan vertical passant par l'arête du nez, un homme composé de parties semblables des deux cotés et qui ne formait, à bien prendre, qu'un être double. Malheureusement, je le répète, cette analyse ne donna aucun résultat satisfaisant. Tandis que depuis des siècles on pouvait sectionner un être humain dans le sens horizontal en le privant définitivement du double usage de certains membres, <diff id="1912" n="143">l'opération contraire</diff> demeurait impossible.

1923-165
Ces premières expériences ne furent couronnées d'aucun succès. Il semblait <diff id="1923" n="142">pourtant</diff> logique de séparer, par un plan vertical passant par l'arête du nez, un homme composé de parties semblables des deux côtés et qui ne formait, à bien prendre, qu'un être double. Malheureusement, je le répète, cette analyse ne donna aucun résultat satisfaisant. Tandis que depuis des siècles on pouvait sectionner un être humain dans le sens horizontal en le privant définitivement du double usage de certains membres, <diff id="1923" n="143">l'opération verticale</diff> demeurait impossible.
----------------------------------------------------------
1912-142
Leur sort fut <diff id="1912" n="144">bientôt</diff> celui des anciens fakirs hindous<diff id="1912" n="145">,</diff> leur vie intérieure se développa dans d'étranges proportions.

1923-166
Leur sort fut <diff id="1923" n="144">en réalité</diff> celui des anciens fakirs hindous <diff id="1923" n="145">et</diff> leur vie intérieure se développa dans d'étranges proportions.
----------------------------------------------------------
1912-143
Ils s'imaginaient tenir tous les éléments du problème, avoir analysé l'intelligence humaine jusqu'à ses plus extrêmes limites, et voici que cette intelligence humaine <diff id="1912" n="146">n'existait en somme qu'au moment où tous ses éléments matériels se trouvaient en présence.</diff>

1923-167
Ils s'imaginaient tenir tous les éléments du problème, avoir analysé l'intelligence humaine jusqu'à ses plus extrêmes limites, et voici que cette intelligence humaine <diff id="1923" n="146">ne se manifestait que dans ses symboles à trois dimensions.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-143
Rapidement, il fallut <diff id="1912" n="147">recourir</diff> aux procédés les plus grossiers, les plus indignes de la science;

1923-167
Rapidement, il fallut <diff id="1923" n="147">faire appel</diff> aux procédés les plus grossiers, les plus indignes de la science;
----------------------------------------------------------
1912-144
Le reste fut une affaire de temps, et<diff id="1912" n="148"></diff> des couveuses d'Etat,

1923-167
Le reste fut une affaire de temps, et<diff id="1923" n="148">,</diff> des couveuses d'État,
----------------------------------------------------------
1912-145
<diff id="1912" n="149"><head>LA VISION DE L'INVISIBLE</head></diff>

1923-168
<diff id="1923" n="149"><head>LA CATASTROPHE DU PHOTOPHONIUM</head></diff>
----------------------------------------------------------
1912-145
On avait <diff id="1912" n="150">appris enfin</diff> que si une personnalité colossale,

19123-168
On avait <diff id="1923" n="150">enfin compris</diff> que si une personnalité colossale,
----------------------------------------------------------
1912-145,146
la faute en revenait tout entière à <diff id="1912" n="151">l'orgueil qu'avaient montré les êtres humains. En revendiquant perpétuellement les découvertes positives de la science, en faisant appel au seul témoignage des sens, en repoussant toute théorie<fw type="pagenum" place="topright">146</fw>idéaliste, ils</diff> s'étaient d'eux-mêmes, suivant de naïves et antiques prédictions, jetés dans la gueule du Léviathan.

1923-168
la faute en revenait tout entière à<diff id="1923" n="151"> l'absurde et orgueilleuse certitude des matérialistes qui, n'admettant que les découvertes positives et repoussant toute théorie idéaliste, s'étaient d'eux-mêmes, </diff>suivant de naïves et antiques prédictions, jetés dans la gueule du monstre.
----------------------------------------------------------
1912-146,147
<diff id="1912" n="152">Entre ces</diff> vibrations perçues par l'oreille ou par l'œil, il en existait naturellement d'autres dont quelques-unes étaient perçues <diff id="1912" n="153">par le thermomètre,</diff> les plaques photographiques ou enregistrées par des instruments électriques. Théoriquement donc rien n'empêchait l'homme d'avoir d'autres sens analogues à l'œil ou à l'oreille lui permettant de<fw type="pagenum" place="topright">147</fw>percevoir d'innombrables beautés qui lui étaient inconnues, et l'on savait que certains animaux, depuis les origines du monde, <diff id="1912" n="154">avaient perçu</diff> des phénomènes que l'homme ne voyait point: l'instinct d'orientation <diff id="1912" n="155">chez le pigeon</diff> et le flair chez le chien le prouvaient surabondamment.

1923-168
<diff id="1923" n="152">Autour de ces</diff> vibrations perçues par l'oreille ou par l'œil, il en existait naturellement d'autres dont quelques-unes étaient perçues <diff id="1923" n="153">par le nez, par la langue ou par la peau, d'autres par le thermomètre,</diff> les plaques photographiques ou enregistrées par des appareils électriques. Théoriquement donc, rien n'empêchait l'homme d'avoir d'autres sens analogues à l'œil ou à l'oreille lui permettant de percevoir d'innombrables beautés qui lui étaient inconnues, et l'on savait que certains animaux, depuis les origines du monde, <diff id="1923" n="154">percevaient</diff> des phénomènes que l'homme ne voyait point; l'instinct d'orientation <diff id="1923" n="155">chez les pigeons</diff> et le flair chez le chien le prouvaient surabondamment.
----------------------------------------------------------
1912-147
Durant la période de tyrannie du Léviathan, on <diff id="1912" n="156">avait bien compris</diff> que cet animal supérieur, nouveau venu dans l'échelle des êtres, devait avoir accaparé à son profit d'innombrables sensations inconnues et l'on pensa également qu'il ne devait point percevoir de la même façon.

1923-168
Durant la période de tyrannie du Léviathan, on<diff id="1923" n="156"> se figura</diff> que cet animal supérieur, nouveau venu dans l'échelle des êtres, devait avoir accaparé à son profit d'innombrables sensations inconnues et l'on pensa également qu'il ne devait point percevoir de la même façon.
----------------------------------------------------------
1912-147
, on n'eut rien de plus pressé que de renoncer aux doctrines <diff id="1912" n="157">positivistes</diff> d'autrefois <diff id="1912" n="158">et de</diff> se lancer résolument dans la recherche de l'inconnu.

1923-169
, on n'eut rien de plus pressé que de renoncer aux doctrines <diff id="1923" n="157">positives</diff> d'autrefois <diff id="1923" n="158">pour</diff> se lancer résolument dans la recherche de l'inconnu.
----------------------------------------------------------
1912-148
où l'on entreprit l'élevage d'êtres humains doués d'une sensibilité supérieure<diff id="1912" n="159"> et l'adaptation progressive de vibrations d'un ordre plus élevé à chaque sens existant.</diff>

1923-169
où l'on entreprit l'élevage d'êtres humains doués d'une sensibilité supérieure<diff id="1923" n="159">. On se proposait, chez chaque sujet, de remonter chaque sens d'un degré en lui faisant percevoir les vibrations réservées jusqu'à ce jour au sens qui lui était supérieur et finalement, <emph style="font-style: italic">en libérant le sens de la vue dont les fonctions anciennes seraient remplies par un sens inférieur, de le rendre disponible pour la vision possible de l'invisible</emph>.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-149
<diff id="1912" n="160"></diff>

1923-169,170
<diff id="1923" n="160">Pour cela un appareil optique<fw type="pagenum">170</fw> spécial avait été inventé l'<emph style="font-style: italic">Aphanoscope</emph> qui devait permettre, pensait-on, de voir l'invisible.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-150
<diff id="1912" n="161"></diff>

1923-170
<diff id="1923" n="161">Ils virent tout ce que la nature, dans sa sagesse, avait jusque-là caché à l'enfance des hommes, en leur offrant l'objet d'art de sensations choisies.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-150
Ce fut pour eux comme si, brusquement, un orage effroyable s'était déchaîné dans la salle. Perçu sous forme d'impressions lumineuses, ce chaos déconcertant entraînait leur esprit, brisait <diff id="1912" n="162">les appareils</diff> dont ils étaient entourés, se déchaînait en tempête dans leur cerveau affolé.

1923-170
Ce fut pour eux comme si, brusquement, un orage effroyable s'était déchaîné dans la salle. Perçu sous forme d'impressions lumineuse, ce chaos déconcertant entraînait leur esprit, brisait <diff id="1923" n="162">les aphanoscopes</diff> dont ils étaient entourés, se déchaînait en tempête dans leur cerveau affolé.
----------------------------------------------------------
1912-152
<diff id="1912" n="163" long="chapter">AFFAIRES SENTIMENTALES</diff>

1923-174
<diff id="1923" n="163" long="chapter">L'AMOUR INDUSTRIEL</diff>
----------------------------------------------------------
1912-152
Ce fut seulement vers le milieu <diff id="1912" n="164">du vingtième siècle</diff> que l'on <diff id="1912" n="165">commença à comprendre ce que c'était que l'<emph style="font-style:italic">amour</emph></diff>. Cette question, depuis les origines du monde, avait légitimement préoccupé tous les penseurs et tous les psychologues<diff id="1912" n="166">;</diff> mais personne jusqu'alors n'avait pu <diff id="1912" n="167">en donner une explication satisfaisante</diff>.

1923-174
Ce fut seulement vers le milieu <diff id="1923" n="164">du XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle</diff> que l'on<diff id="1923" n="165"> finit par entrevoir ce que pouvait être l'Amour</diff>. Cette question, depuis les origines du monde, avait légitimement préoccupé tous les penseurs et tous les psychologues<diff id="1923" n="166">,</diff> mais personne jusqu'alors n'avait pu <diff id="1923" n="167">lui donner une réponse satisfaisante.</diff>
----------------------------------------------------------
1912-152
On sentait bien, au fond, toute l'absurdité, toute la petitesse des passions <diff id="1912" n="168">amoureuses</diff> entre hommes et femmes, mais on n'en pouvait nier la force.

1923-174
On sentait bien, au fond, toute l'absurdité, toute la petitesse des passions <diff id="1923" n="168">sexuelles</diff> entre hommes et femmes, mais on n'en pouvait nier la force.
----------------------------------------------------------
1912-154
Ce fut un soulagement <diff id="1912" n="169">lorsq'</diff>avec les progrès de la civilisation, <diff id="1912" n="170">on comprit que ce n'était là qu'un obscur instinct primitif, qui attendait</diff>, pour se développer normalement, l'apparition du monde scientifique, des usines colossales et des affaires gigantesques.

1923-174
Ce fut un soulagement <diff id="1923" n="169">lorsque l'on comprit,</diff> avec les progrès de la civilisation, <diff id="1923" n="170">que ce n'était là qu'un obscur instinct primitif qui attendait</diff>, pour se développer normalement, l'apparition du monde scientifique, des usines colossales et des affaires gigantesques.
----------------------------------------------------------
1912-154
Comment <diff id="1912" n="171">expliquer</diff> également la séduction que pouvaient exercer sur des cerveaux masculins bien organisés, les complications, les habiletés et les ruses employées couramment par la femme?

1923-174
Comment <diff id="1923" n="171">justifier</diff> également la séduction que pouvait exercer sur des cerveaux masculins bien organisés, les complications, les habiletés et les ruses employées couramment par la femme?
----------------------------------------------------------
1912-155
L'amour industriel, il est vrai, entraînait parfois, lui aussi, bien des sacrifices<diff id="1912" n="172">;</diff> mais les résultats qu'il poursuivait étaient autrement dignes de tenter un homme civilisé.

1923-175
L'amour industriel, il est vrai, entraînait parfois, lui aussi, bien des sacrifices<diff id="1923" n="172"> humains</diff>, mais les résultats qu'il poursuivait étaient autrement dignes de tenter un homme civilisé.
----------------------------------------------------------
1912-155,156
<diff id="1912" n="173">Petit à petit</diff>, vers le milieu du <diff id="1912" n="174">vingtième siècle</diff>, l'amour ancien disparut donc presque entièrement des classes élevées du pays; il ne se retrouva plus que dans le très bas peuple, où il remplaça, avantageusement du reste, le triste alcoolisme<diff id="1912" n="175"> </diff>d'autrefois.

1923-175
<diff id="1923" n="173">Progressivement</diff>, vers le milieu du <diff id="1923" n="174">XX<hi rendition="superscript">e</hi> siècle</diff>, l'amour ancien disparut donc presque entièrement des classes élevées du pays ; il ne se retrouva plus que dans le très bas peuple, où il remplaça, avantageusement du reste, le triste alcoolisme<diff id="1923" n="175"> et les stupéfiants</diff> d'autrefois.
----------------------------------------------------------
1912-156
Les grands industriels se consacrèrent entièrement à leurs œuvres<diff id="1912" n="176">. Ils ne tardèrent point à retrouver, colossalement agrandis,</diff> toutes les joies amoureuses, tous les désespoirs, tous les triomphes ou toutes les déceptions de l'amour primitif. Il ne s'agissait plus, dans la lutte féroce des industries, de gagner de l'argent si ce n'était pour rendre une usine plus belle et plus prospère et <diff id="1912" n="177">bientôt la passion amoureuse dépassa</diff> le simple amour du lucre.

1923-175
Les grands industriels se consacrèrent entièrement à leurs œuvres<diff id="1923" n="176"> et ne tardèrent point à retrouver, colossalement agrandis,</diff> tous les désespoirs, toutes les joies amoureuses, tous les triomphes ou toutes les déceptions de l'amour primitif. Il ne s'agissait plus, dans la lutte féroce des industries, de gagner de l'argent si ce n'était pour rendre une usine plus belle et plus prospère et <diff id="1923" n="177">la passion amoureuse dépassa bientôt de beaucoup</diff> le simple amour de lucre.
----------------------------------------------------------
1912-156
<diff id="1912" n="178">Les concurrents</diff> les plus célèbres de cette époque <diff id="1912" n="179">farouche furent représentés par</diff> les deux plus grands noms de France: le chevalier Bloch de Lille et le prince Weill de Jeanne d'Arc.

1923-175
<diff id="1923" n="178">Les adversaires</diff> les plus célèbres de cette époque <diff id="1923" n="179">portaient</diff> les deux plus grands noms de France: ce furent le chevalier Bloch de Lille et le prince Weill de Jeanne d'Arc.
----------------------------------------------------------
1912-157
En cachette, il favorisa l'usine concurrente, devint en sous-main l'un <diff id="1912" n="180">de ses</diff> principaux clients<diff id="1912" n="181">,</diff> et fit pour elle les pires folies.

1923-176
En cachette, il favorisa l'usine concurrente, devint en sous-main l'un <diff id="1923" n="180">des</diff> principaux clients<diff id="1923" n="181"></diff>et fit pour elle les pires folies.
----------------------------------------------------------
1912-158
Ce sont là des événements dont les multiples contradictions amoureuses tentèrent les romanciers feuilletonistes de l'époque et que je me <diff id="1912" n="182">bornai</diff> à enregistrer.

1923-176
Ce sont là des événements dont les multiples contradictions amoureuses tentèrent les romanciers feuilletonistes de l'époque et que je me <diff id="1923" n="182">borne</diff> à enregistrer.
----------------------------------------------------------
1912-159
<diff id="1912" n="183" long="chapter" note="the chapter is not same as 1923. Here, 25.">LOCATIONS DE CORPS</diff>

1923-190
<diff id="1923" n="183" long="chapter" note="the chapter is not same as 1912. Here, 34">LOCATIONS DE CORPS</diff>
----------------------------------------------------------
1912-159
On sait, au surplus, combien ces forces sont réelles puisque dans certains cas pathologiques nous pouvons <diff id="1912" n="184">en</diff> constater <diff id="1912" n="185">les</diff> effets <diff id="1912" n="186">au</diff> dehors du corps humain dont elles s'échappent.

1923-175
On sait, au surplus, combien ces forces sont réelles puisque dans certains cas pathologiques nous pouvons<diff id="1923" n="184"></diff> constater <diff id="1923" n="185">leurs</diff> effets <diff id="1923" n="186">en</diff> dehors du corps humain dont elles s'échappent.
----------------------------------------------------------
1912-160
à aucun stratagème mécanique<diff id="1912" n="187">...</diff>

1923-191
à aucun stratagème mécanique<diff id="1923" n="187">.</diff>
----------------------------------------------------------
