<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="en" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="fr">
ÉDITION CRITIQUE DE VOYAGE AU PAYS DE LA QUATRIÈME DIMENSION(1923)
</title>
<author>
 Dion Masanao Sato
</author>
<respStmt>
<resp>compiled by</resp>
<name>Dion Masanao Sato</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="v1">
Project's first edition.
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
 <distributor>Dion Masanao Sato</distributor>
 <availability status="restricted">
<p>Available for academic research purpose only. This text is distributed by CC-BY-SA 2.0, and restricted by the prescription on the copyright law in Gallica.</p>
 </availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Gaston WIlliam de Pawlowski</author>
<title>VOYAGE AU PAYS DE LA QUATRIÈME DIMENSION</title>
<imprint>
<pubPlace>Paris</pubPlace>
<publisher>Édition Grasset et Fasquelle</publisher>
<date when="1923">1923</date>
</imprint>
</monogr>
<monogr>
  <imprint>
    <pubPlace>Paris</pubPlace>
    <publisher>Imaged Modernes</publisher>
    <date when="2004">2004</date>
  </imprint>
</monogr>
<series>
  <title level="s">INVENTEURS DE FORMES</title>
  <biblScope unit="volume">5</biblScope>
</series>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<schemaSpec ident="pawlowski-project" start="TEI">
<moduleRef key="tei"/>
<moduleRef key= "header"/>
<moduleRef key="core"/>
<moduleRef key="textstructure"/>
 <moduleRef key="p5" source="tei: p5"/>
</schemaSpec>
<editorialDecl>
<p>
This edition is aim to research of Gason de Pawlowski. Picking up words concerning french intellectual things in the late 19c or 20c and comparing three version, it might be useful for study for french intellectuals.This revision starts from personal project. 
</p>
</editorialDecl>
<charDecl>
<glyph xml:id="e1">
<glyphName>Superscript</glyphName>
<charProp>
<localName>super</localName>
<value>e1</value>
</charProp>
 </glyph>
 </charDecl>
</encodingDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="fr">
<body>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="1">
<head>Il faut nous résoudre à cette édition définitive.</head>
<p><fw type="pagenum">42</fw>
  Depuis le début de 1895, où j'écrivas un premier conte sur l'exploration du temps, jusqu'en 1912, data à laqulle parut la première édition de ce volume, le <emph style="font-style:italic">Voyage au pays de la quatrième dimension</emph> resta pour moi en prepétuel mouvement; publié par fragments suivant les intuitions du moment, repris, recoupé, puis, complété, sa publication d'ensemble ne put mettre un terme à un travail qui se confond avec celui de ma pensée; tant il est vrais qu'il paraît difficile, en certaines matières, de ne point parler de tout à l'occasion de quelque chose.
</p>
<p>La plupart des livres, une fois réalisés, se détachent de l'auteur en naissant et lui deviennent plus étrangers qu'ils ne le sont au lecteur éventuel; ce livre-ci demeure, au contraire, vivant de ma vie quotidienne, reflet passionnant mais toujours fuyant de ces merveilles dont la clarté nous éblouirait si nous avions le courage de sauter le pas au lieu de rester cramponnés en tremblant au bord de cet abîme qui semble, comme sur les cartes anciennes, borner à jamais le monde connu des anciens.</p>
<p>Il faut me résoudre, cependant, à donner aujourd'hui une édition définitive du <emph style="font-style:italic">Voyage au pays de la quatrième dimension</emph>, les mœuurs actuelles ne permettant plus guère de réfléchir pendant près de trente ans à ce que l'on pourrait écrire.</p>
<p>Je ne voudrais pas le faire néanmoins sans donner au préalable un examen critiaue de ce livre qui, expliquant ses tendances et exposant la genèse de ses idées, permettra, je crois, d'en entreprendre la lecture avec plus d'agrément et de fruit.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="2">
<head>Manifeste antinaturalist, ce livre est un roman de l'idée.</head>
<p>Manifeste antinaturaliste, car rien d'humain n'existe en dehors de l'artificiel, Credo passionné en l'unique et entière puissance créatrice de l'idée, ce livre fut, à l'origine, une tentative d'évasion de la certitude bourgeoise, une protestation révoltée contre la tyrannie scientifique du moment. Ce fut surtout comme un essai de roman dont le personnage principal ne serait plus un être humain, mais une Idée, roman où les péripéties se trouveraient dans la Pensée et les aventures dans les modifications de son caractère.</p>
<p>Ces modifications de caractère, ce sont les formes du style, reflets passagers dans le même miroir, d'impressions fugitives sous des angles divers. Si le style, en effet, c'est-à-dire le caractère, le mouvement propre et la vie d'un esprit, doit être forcément <emph style="font-style:italic">un</emph>, toutes les formes possibles de la pensée humaine, <fw type="pagenum">43</fw>plaisantes ou sérieuses, instinctives ou expérimentales doivent lui être permises, si contradictoires qu'elles soient et en raison même de lerrs contradictions fécondes; car, tous les créateurs le sentent, l'accoupedire, c'est rendre la connaissance intégrale.lement des idées mâles et femelles peut seul engendrer la vie.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="3">
<head>Les premiers chapitres imaginent un aspect nouveau du Monde.</head>
<p>Les premiers chapitres du <emph syle="font-style:italic">Voyage au pays de la quatrième dimension</emph> s'attachent 1 plus spécialement à renverser l'ordre reçu de nos raisonnements, à ouvrir des possibilités sur une nouvelle façon de penser, en modifiant la place de l'observateur relativement à ce qu'il observe. Or, dans le domaine de l'idée, qui dit possibilité dit en même temps réalisation.</p>
<p>Toute chose imaginée existe.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="4">
<head>L'affirmation ne se conçoit pas sans la négation.</head>
<p>Il me paraît évident, contrairement au préjugé courant, que toute chose imaginée existe par cela seul qu'elle est imaginée, et que cette existence est autrement réelle que celle des prétendues réalités. Une réalisation matérielle n'est qu'une mort partielle, une cristallisation caricaturale de l'Idée. L'Idée, par contre, est lourde de possibilités infinies et sa certitude vient tout justement de ce fait qu'elle émane de la seule certitude vivante que nous ayons au monde; notre pensée. Pour en prendre un exemple facile, combien chétive paraît la réalisation de l'avion à côté de ce pressentiment général qui obsède l'humanité depuis ses premiers âges la libération des forces de gravitation, la lévitation due peut-être à notre seule volonté? Dans un domaine plus abstrait, la négation et le renversement de toutes les lois naturelles admises ne sont-ils pas aussi indispensables à l'existence même de ces lois que le flux l'est au reflux, l'ombre à la lumière, l'aspiration à la respiration, le mensonge à la vérité?</p>
<p>Sans la mort, la Vie n'aurait pas plus de sens chez l'homme que chez les pierres; sans ce que l'on appelle Mal, ce que l'on appelle Bien n'existerait pas plus chez nous que dans les phénomènes naturels, toute pensée ou toute chose, comme sens ou comme position, ne pouvant exister que relativement à une autre et en opposition avec elle.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="5">
<head>Contredire, c'est rendre la connaissance intégrale.</head>
<p><fw type="pagenum">44</fw>Nier ou contredire, ce n'est pas détruire la connaissance mais la rendre intégrale et la <emph style="font-style:italic">recherche de l'absurde</emph> par l'artiste ressemble étrangement, sur le mode actif, au passif et pénétrant <emph style="font-style:italic">Credo quia absurdum</emph> de saint Augustin.</p>
<p>Ce qui caractérise la nature, c'est l'impossibilité du contraire dans le même phénomène ou dans le même objet et une seule exception à une loi suffirait à balayer des millions d'expériences.</p>
<p>À l'inverse, ce qui caractérise le domaine de l'Esprit, c'est non seulement la possibilité mais la nécessité du contraire. La découverte toujours différée de cette intégrale, tel est le sens utile, sinon le but, du <emph style="font-style:italic">Voyage au pays de la quatrième dimension.</emph></p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="6">
  <head>Que faut-il entendre par Quatrième Dimension?</head>
  <p>Qu'entendons-nous en effet par Quatrième Dimension? Le symbole nécessaire d'un inconnu sans lequel le connu ne pourrait pas exister. La Quatrième Dimension, dans notre monde à trois dimensions, c'est cette variable dont l'existence est indispensable dans toute équation de l'esprit humain mais dont la qualité s'évanouit au contact des chiffres dès que l'on tente de lui donner une valeur particulière. S'agit-il par exemple d'assouplir la géométrie en lui permettant de s'approcher des courbes esthétiques autrement que pour proscrire officiellement toute recherche de la quadrature du cercle? d'humaniser le jeu artificiel des mathématiques en introduisant comme un ciment, entre les chiffres, la continuité de la vie? S'agit-il encore d'expliquer les mouvements autrement que par des points immobiles dans les trois dimensions rigides de l'espace? Immédiatement nous discernons une inconnue providentielle, une variable le temps, et nous lui attribuons le rôle de quatrième dimension, transformant ainsi, au contact de l'espace, en valeur connue satisfaisant l'équation, une quantité qui, de vivante qu'elle était, n'est plus dès lors qu'un mannequin utile mais mécanique, un symbole de cette continuité sans laquelle toute conception scientifique n'est qu'un corps sans âme.</p>
  <p>S'agit-il d'expliquer, dans le domaine des idées, le mouvement immobile d'une œuvre d'art par rapport aux mouvements apparents de la vie? la qualité non mesurable par rapport aux quantités mesurables? la fusion, en dehors du temps, du passé et de l'avenir dans notre subconscient, par rapport aux fluctuations de la conscience? la certitude de l'hypothétique quatrième dimen<fw type="pagenum">45</fw>sion marquera la place qui ne saurait rester vide. Seulement, au fur et à mesure que nos équations partielles se satisfont, le symbole s'élève, toujours plus insaisissable, désertant les champs défrichés pour des terres nouvelles. Après chaque mur franchi nous trouvons un autre mur derrière lequel se trouve déjà et nécessairement la quatrième dimension, je veux dire l'éternel et indéchiffrable secret permettant la quadrature du cercle toujours plus grand de notre connaissance.</p>
  <p>Je n'ignore pas combien cette recherche de l'absolu peut paraître illusoire et décevante pour ceux qui ne voient dans cette poursuite que le succès final et qui pensent, avec juste raison, qu'un petit cercle conviendrait tout autant qu'un grand pour trouver la quadrature de notre connaissance. Aussi bien, n'est-ce pas le but qui nous intéresse, mais le chemin parcouru. De même que la vie ne consiste pas à atteindre le but dans le temps, c'est-à-dire la Mort, mais durant la vie, l'infini et l'éternité en profondeur, de même la poursuite de l'inconnu ne vaut que par les trésors internes qu'elle nous révèle en chemin.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="7">
  <head>La révélation est en nous depuis l'origine du monde.</head>
  <p>Qu'on ne s'y trompe pas, en effet dès l'origine du monde, toutes les possibilités, toutes les idées futures existaient en puissance et en germe. Ce n'est donc pas de l'avenir qu'il faut attendre la révélation mais de la puissance de nos souvenirs. Le poète des pays de lumière qui conçut dans des temps très anciens le symbole du Paradis Terrestre: Dieu disant, après qu'Adam eût touché à l'arbre de Science: « Il est devenu comme l'un de nous, sachant le bien et le mal» (c'est-à-dire Je pour et le contre, l'idée androgyne). « Maintenant il faut prendre garde qu'il ne touche à l'Arbre de vie et ne vive à toujours... » Dieu, pour cela, contraignant l'homme au travail matériel... ce poète-là était en avance de plusieurs millénaires, non pas seulement sur son temps, mais sur le nôtre. L'humanité, dans son ensemble, ne saurait suivre cette course fulgurante d'une Idée, ses progrès sont plus lents et « ceux qui courent en avant » les précurseurs, doivent avoir la patience d'attendre que toutes les autres idées aient rejoint la leur. Patience souvent difficile pour le penseur qui, après s'être follement élevé, doit revenir à son point de départ et, dépaysé après ce qu'il a vu, se sent comme un étranger en visite dans un monde qui est pourtant le sien.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="8">
  <head>Nos craintes ont été confirmées par la guerre.</head>
  <p>Si les premiers chapitres du <emph style="font-style:italic">Voyage au pays de la quatrième dimension</emph> étaient destinés à suggérer des façons de penser dégagées des préjugés héréditaires, ceux qui suivent, consacrés au Léviathan, entamaient la lutte contre les erreurs actuelles. Ils indiquaient le danger menaçant des conceptions collectives qui donnent la seconde place à l'individu, conceptions que la Guerre n'a fait que matérialiser depuis d'une façon hideuse et troublante. Nous n'en parlons pas en rêveur, mais en témoin, parce que nous l'avons faite, et si cette guerre nous fait horreur, ce n'est point qu'elle marque, comme on l'a faussement prétendu, une régression vers l'animalité, mais bien, au contraire, les terrifiants progrès d'une croyance, en un animal supérieur à l'homme dans l'échelle des êtres, en cet Animal-Etat, que nous avions appelé le Léviathan, du nom que lui donna Hobbes, son premier inventeur.</p>
  <p>Il est évident, en effet, que la guerre moderne ne répond plus à un besoin de sélection naturelle entre les individus et qu'elle n'a plus rien de ces grands vents d'automne qui, dans la nature, cassent les branches mortes et balayent les feuilles jaunies pour le plus grand bien de l'arbre. Il ne s'agit plus de laisser survivre le plus fort et encore moins le plus intelligent, mais, bien au contraire, de le tuer et d'assurer la survie aux éléments physiquement et moralement tarés qui composent les cellules d'un animal inférieur et monstrueux que l'on appelle l'État.</p>
  <p>Car l'État moderne ne répondant plus qu'aux besoins et aux instincts les plus bas de la vie organique, les cellules privilégiées qui le composent représentent forcément la plus effrayante sélection par en bas que l'on puisse rêver.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="9">
  <head>L'Animal-État. Cette thèse peut séduire.</head>
  <p>La thèse de l'Animal-État ne manque point par ailleurs de séduction logique, et, sans en avoir mesuré suffisamment toutes les inconséquences, j'eus la faiblesse de la défendre en 1897 dans un petit livre intitulé: <emph style="font-style:italic">Une Définition de l'État</emph>.</p>
  <p>J'avoue même qu'instruit quinze ans plus tard, à son retour d'Amérique, par mon très cher ami le professeur R. Proust, des travaux admirables du docteur Carrel, je fus vivement frappé par les étranges régressions qui dégradent, moralement pourrait-on dire, des tissus d'ordre supérieur le jour où, séparés du corps humain et vivant de leur vie propre dans des bouillons de<fw type="pagenum">49</fw>culture, ils n'ont plus à remplir dans une collectivité des fonctions supérieures musculaires ou nerveuses.</p>
  <p>Réduit à de basses fonctions alimentaires: nourri, lavé, purgé chaque jour par une nurse, n'ayant plus aucune responsabilité d'ordre général, aucun devoir moral de commandement ou d'information, n'ayant plus en un mot qu'à se laisser vivre, ce tissu, jadis supérieurement différencié, prend bientôt l'aspect des tissus inférieurs: il perd sa personnalité, grossit et commence à se reproduire d'une façon bestiale et navrante. Quel symbole social facile et tentant, permettant de conclure que l'homme, cellule sociale, tient toutes ses qualités supérieures de l'État!</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="10">
  <head>Ce n'est qu'une erreur d'optique.</head>
  <p>Eh bien! non, il convient, surtout à une époque où l'étatisme forcené devient même révolutionnaire, de dénoncer plus fortement que jamais l'absurde jeu de glaces qui, par amour de l'analogie, nous fait voir devant, ce qui est en réalité derrière nous. Qu'il serait vite et facilement terminé, le grand voyage de l'humanité au Pays de la Quatrième Dimension, si l'étatisme était le dernier terme de notre conscience si l'Animal-État pouvait combler la place que Dieu laissa vide dans l'immensité inconnue! Mais hélas! l'Etat d'aujourd'hui n'est autre que le Dieu d'hier: un symbole de nos désirs plutôt qu'une réalité, avec cette différence toutefois que si le symbole d'hier était au-dessus de nous, celui d'aujourd'hui est au-dessous.</p>
  <p>Qu'on ne s'y trompe pas, en effet: si l'Animal-État offre tant d'analogies frappantes avec l'animal humain, c'est tout simplement qu'il fut construit par l'homme <emph style="font-style:italic">à son image</emph>, et nous reparlerons plus loin de cette tendance à l'anthropomorphisme qui dénote tout justement l'infériorité des créations humaines vis-à-vis de l'homme. Si l'État était un être supérieur à l'homme, il serait un homme plus quelque chose. Or, non seulement rien de supérieur à l'intelligence humaine ne se marque dans l'État, mais, mieux encore, nous ne trouvons dans l'État que les besoins organiques les plus bas de l'être humain.</p>
</div>
  <div type="EXAMEN CRITIQUE" n="11">
    <head>L'amour de notre pays s'adresse aux individus et aux œuvres qui s'y trouvent et non à l'État.</head>
    <p>Notons enfin, à ce propos, qu'il faut se garder d'attribuer à l'État les beautés et les vertus individuelles des citoyens qui le composent, ces qualités pouvant fort bien se transmettre à un autre État, si l'on supposait, par exemple, à la<fw type="pagenum">50</fw> suite d'un cataclysme quelconque entraînant la disparition de tous les souvenirs du passé, l'émigration de l'élite.</p>
    <p>Oui certes, c'est l'organisation économique de l'État qui permet à cette élite de se développer en toute sécurité, de doter le pays de ces chefs-d'œuvre de l'art et de l'esprit dont la valeur est en raison inverse de leur utilité économique, mais ces fleurs humbles ou merveilleuses qui nous attachent à notre pays pourraient éclore sur tout autre terrain favorable, et l'État, par lui-même, ne joue jamais que le rôle subalterne d'un simple terrain de culture des individus.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="12">
  <head>L'association-État n'a pour but que la diminution du Travail forcé.</head>
  <p>Dans une thèse pour le doctorat intitulée <emph style="font-style:italic">Philosophie du Travail</emph>, que je soutins en 1901, je me suis attaché à marquer ce départ entre l'individu et l'État, en démontrant qu'un travail identique de l'homme (intellectuel ou matériel, peu importe) représente, dans toutes les civilisations, soit un travail forcé, soit un travail libre, suivant qu'il se rapporte aux besoins de l'État ou de l'individu.</p>
  <p>Le but de tout être humain (la raison d'être de toute civilisation) est de diminuer ou de supprimer par tous les moyens possibles la somme de <emph style="font-style:italic">traivail forcé</emph> imposée par les besoins de notre nature physique, pour acquérir le loisir, c'est-à-dire la possibilité du travail libre auquel notre être moral aspire.</p>
  <p>Dans toutes les religions, les idées de rachat de l'esclavage terrestre symbolisent ce désir.</p>
  <p>Grâce à des expédients (esclaves travaillant dans les mines, hôtellerie du Pirée, etc.), grâce à l'esclavage du monde, Athènes et Rome libéraient leurs citoyens du travail forcé, laissant à ces rentiers d'État un entier loisir pour des occupations libres. De nos jours, le machinisme tend au même résultat par l'esclavage de matière et, de tout temps, la monnaie figura du travail forcé négociable en loisir.</p>
  <p>C'est par le travail (matériel ou Moral, sportif ou spéculatif) librement accompli <emph style="font-style:italic">en dehors de toute nécessité immédiate</emph> que l'homme s'élève au-dessus de sa condition physique et atteint l'œuvre d'art splendidement inutile, c'est par cette réduction des frais généraux, par cette organisation coopérative plus économique, que l'État légitime son existence et ses droits.</p>
  <p>Un des bénéfices sociaux les plus évidents de l'organisation collective, c'est la façon dont la femme, premier objet d'art de toute civilisation, vit en quelque sorte par-dessus le marché dans les sociétés supérieures. Regrettons seulement<fw type="pagenum">51</fw> que ce loisir accordé aux fleurs de notre civilisation le soit également aux champignons, je veux dire aux oisifs, mais c'est là une des fautes de notre législation qui, socialisant injustement les bénéfices de l'individu, a permis l'héritage. L'État, dans une nation civilisée, doit jouer le rôle d'une ménagère économe chargée d'assurer au meilleur prix possible notre vie matérielle. Il peut nous demander beaucoup lorsque la maison est en péril, il ne saurait jamais nous demander légitimement plus que ne vaut cette maison et vouloir que pour vivre nous perdions justement toutes nos raisons de vivre. Pour protéger ces raisons de vivre, il peut nous demander jusqu'à notre vie, mais en cas seulement de légitime défense contre des États barbares. C'est la justification même des républiques, qui sont les servantes de tous les citoyens, c'est la condamnation des empires, personnels ou populaires, où tous les hommes sont esclaves pour le rachat d'un seul ou d'une caste.</p>
  <p>Le jour où l'État domestique veut s'élever au-dessus de ses fourneaux pour régenter le salon et la bibliothèque, le jour où, pour assurer le travail forcé de la communauté, il réquisitionne le travail libre de l'individu, nous avons le devoir de renoncer à ses services, quitte à nous servir nous-mêmes, comme dans l'état de nature.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="13">
  <head>L'individu est le but suprême de toute société. Il a le droit de s'insurger contre la tyrannie de l'État.</head>
  <p>L'individu seul est roi, rien ne vient que de l'individu, toute organisation sociale doit assurer la liberté et le loisir de l'individu, et le jour où le travail forcé prend toute la place, nous savons, ou que la civilisation ne peut plus porter de fruits, ou que ses fruits sont aux mains d'une bande qui opère à son profit. Dans ce cas, tout individu a le droit de rompre le contrat, de s'élever contre l'Etat et de chasser ce mauvais serviteur. C'est l'histoire de toutes nos libertés publiques, depuis les lointaines Panathénées, où l'on fêtait Harmodios et Aristogiton qui tuèrent le tyran Hipparque, jusqu'au fascisme moderne. Certes la vieille théorie aristotélicienne et théologique du tyrannicide a évolué depuis le Moyen âge. Nous n'en sommes plus à <choice><sic></sic>Jean<corr cert="high" resp="#dion">Jehan</corr> de Salisbury, évêque de Chartres, qui, au XII<g ref="#spscrpt">e</g><glyph xml:id="spscrpt"><charProp><unicodename>character-decomposition-mapping</unicodename><localName>super</localName></charProp></glyph>siècle, autorisait tout citoyen à tuer le tyran par tous les moyens, sauf par le poison, inconnu dans la Bible, ni même au meurtre de l'usurpateur – le <emph style="font-style:italic">tyrannus abs que titulo</emph> de saint Thomas d'Aquin, puisque la peine de mort est théoriquement supprimée en matière politique et que Victor Hugo, lui-même hésita dans ses <emph style="font-style:italic">Châtiments</emph>.</p>
<div type="chapter" n="1">
<head>L'ÂME SILENCIEUSE</head>
<p><fw type="pagenum">84</fw>Moi qui suis parvenu depuis quelque temps déjà au pays de la quatrième dimension, j'éprouve, au moment d'écrire mes souvenirs anticipés, une peine étrange à les traduire en langue vulgaire.</p>
<p>Le vocabulaire est en effet conçu d'après les données de l'espace à trois dimensions. Il n'existe pas de mots capables de définir exactement les impressions bizarres que l'on ressent lorsque l'on s'élève pour toujours au-dessus du monde des sensations habituelles. La vision de la quatrième dimension nous découvre des horizons absolument nouveaux. Elle complète notre compréhension du monde; elle permet de réaliser la synthèse définitive de nos connaissances; elle les justifie toutes, même contradictoires, et l'on comprend que ce soit là une idée totale que des expressions partielles ne sauraient contenir. Du fait que l'on énonce une idée au moyen des mots en usage, on la limite par là même au préjugé de l'espace à trois dimensions. Or, si nous savons que les trois dimensions géométriques largeur, hauteur et profondeur peuvent toujours être contenues dans une idée, ces trois dimensions, par contre, ne peuvent jamais suffire à construire intégralement une qualité, que ce soit une courbe dans l'espace ou un raisonnement de l'esprit. Et de cette différence, non mesurable par des quantités, que faute de mieux nous appelons <emph style="font-style:italic">quatrième dimension</emph>, de cette différence entre le contenant et le contenu, entre l'idée et la matière, entre l'art et la science, ni les chiffres, ni les mots construits à trois dimensions ne peuvent rendre compte.
</p>
<p>
Au surplus, on ne s'étonnera point que, prenant la partie pour le tout, je désigne au cours de ce récit par les mots <emph style="font-style:italic">quatrième dimension</emph> l'ensemble continu des phénomènes, incorporant dans cet ensemble ce qu'on est convenu d'appeler les trois dimensions de la géométrie euclidienne. Malgré son nom imparfait on ne saurait considérer en effet la quatrième dimension comme une quatrième mesure ajoutée aux trois autres, mais plutôt comme une façon platonicienne d'entendre l'univers, sans qu'il soit besoin pour cela de se brouiller avec Aristote, comme une méthode d'évasion permettant de comprendre les choses sous leur aspect éternel et immuable et de se libérer du mouvement en quantité pour ne plus atteindre que la seule qualité des faits.
</p>
<p>
J'aurais pu, je le sais, en écrivant ces notes, recourir comme certains philosophes à un vocabulaire de convention, forger des mots obscurs pour masquer l'insuffisance du langage courant, mais ceci ne ferait que reculer la difficulté <fw type="pagenum">85</fw>sans la résoudre. Je préfère donc raconter ces souvenirs de mes voyages au pays de la quatrième dimension tels qu'ils se présentent à mon esprit, sans prétention littéraire, naïvement et en désordre, attendant tout de l'indulgence du lecteur, heureux seulement si je puis toucher en son esprit quelques idées endormies que personne, dans notre monde, n'avait pris soin jusqu'ici d'éveiller.
</p>
<p>
Et tout d'abord, quelles que soient les difficultés du vocabulaire et surtout l'impossibilité où je suis de classer chlonologiquement des souvenirs futurs qui échappent à toute notion de temps, je voudrais m'efforcer de retracer le chemin mental qui, petit à petit, étape par étape, me conduisit au pays de la quatrième dimension.
</p>
<p>
Avant tout, il convient de bien établir que le fait d'être transposé — « transporté » n'est pas le mot — au pays de la quatrième dimension, renverse immédiatement les notions communes que nous pouvions avoir du temps et de l'espace. C'est donc, naturellement, par des petits faits qui contredisent ces notions vulgaires que l'attention est attirée, peu à peu, sur la possibilité du grand voyage que notre esprit peut accomplir.
</p>
<p>
Ces contradictions sont fréquentes, aussi bien dans la vie quotidienne qu'à l'occasion des plus hautes recherches scientifiques.
</p>
<p>
Les pressentiments nous font peur lorsqu'ils se justifient, nous préférons expliquer les élans de notre cœur par des motifs passionnels plutôt que par les obscures aspirations de la race et, lorsque nous parlons de sciences exactes, nous évitons comme subversives toutes les questions indiscrètes sur l'impossibilité où nous sommes d'expliquer la ligne courbe, le parallélisme, le mouvement et en général tout ce qui nous entoure.
</p>
<p>Le temps sans l'espace qui le figure est pour nous inaccessible, et l'espace ne s'explique à nos sens que par le temps que nous mettons à le parcourir.</p>
<p>Mais, par une sorte de paresse naturelle, notre esprit évite ces contradictions, les dissimule, comme si elles constituaient pour lui un véritable danger de mort.</p>
<p>Il faut bien le reconnaître en effet: dans l'état actuel de notre civilisation peu d'esprits pourraient supporter sans danger la destruction brusque ou même la dissociation des notions de temps et d'espace. Ces notions nous sont tellement indispensables que nous sentons tout aussitôt la terreur et la folie effleurer notre esprit lorsque nous abandonnons un instant ces deux béquilles tradition<fw type="pagenum">86</fw>nelles qui lui permettent d'assurer ses premiers pas.
</p>
<p>Et cependent, nous sentons bien, à chaque instant, que nous sommes environnés d'un immense inconnu. <emph style="font-style:italic">Entre</emph>le monde sensible et notre conscience, <emph style="font-style:italic">nous</emph>occupons une place étrange et mal définie; nous restons timidement blottis au fond du navire qui nous déclarons satisfaits si notre place demeure, pour nous relativement la même entre les quatre murs de notre cabine. Si nous avions la volonté de sortir un instant de notre retraite, de jeter courageusement les yeux au-dehors, il nous serait facile, cependant, de comprendre que rien n'est moins assuré que notre périlleuse situation dans l'ensemble des phénomènes et des idées.
<p>Peut-on trouver en effet quelque chose de plus incertain que la notion de temps qui nous paraît fondamentale? Certains faits indéniables d'avertissement psychique, de prédiction de l'avenir, mériteraient cependant d'être envisagés courageusement par la science, si la science ne se montrait terrorisée à l'idée de sortir un instant de son petit domaine de relations connues, où les idées se font vis-à-vis en posture de menuet. Nous admettons, comme une chose toute naturelle, la connaissance historique du passé, et cependant n'est-il pas évident que ce passé, dont nous sommes si sûrs, n'existe pas actuellement, et que rien ne nous permet, en conséquence, de prouver son existence? Nous nous basons, pour faire cette preuve, sur des objets qui subsistent, sur des souvenirs personnels, alors que nous savons fort bien que ces témoignages matériels et ces souvenirs intellectuels ne sont, en somme, que des vibrations actuelles. 
</p> 
<p>L'avenir nous paraît inconnu, parce que l'on croit que sa vision matérielle nous fait défaut. C'est, on l'avouera, un raisonnement grossier et superficiel qui ne saurait avoir de portée véritable si l'on comprend que le monde, tel qu'il nous apparaît, est lumineux, parce que nous avons des yeux; sonore, parce que nous avons des oreilles; solide, parce que nous avons le toucher, qu'il n'est formé, en réalité, que de vibrations différentes, obscures, muettes et immatérielles au sens absolu du mot. Le passé n'est fait que de vibrations actuelles; pourquoi, je vous le demande, l'avenir, qui est contenu dans ces mêmes vibrations, ne pourrait-il pas être connu d'une façon tout aussi certaine, si nous avions la compréhension véritable du geste total, suivant lequel l'univers tout entier semble se modifier pour nos sens?
</p>
<p>
  <fw type="pagenum">87</fw>Lorsque l'on est parvenu au <emph style="font-style:italic">pays de la quatrième dimension</emph>, lorsque l'on est libéré à tout jamais des notions d'espace et de temps, c'est avec cette intelligence-là que l'on pense et que l'on réfléchit. Grâce à elle, on se trouve confondu avec l'univers entier avec les événements prétendu passés. Le tout ne forme plus qu'un monde de formes et de qualités immobiles et innombrables, qui ne sont, en quelque sorte, que les lignes harmonieuses d'un même chef-d'œuvre. Sans doute peut-on discerner dans ce monde, comme dans la vie banale, les différents points de l'existence et relier entre eux des événements qui se complètent; mais il est inutile, pour cela, de faire appel à la notion habituelle de temps. Les événements se dessinent à la façon des figures géométriques, ou, mieux encore, des lignes d'une statue de marbre. Rien ne peut avoir, à proprement parler, de commencement ni de fin. Il ne subsiste plus que des symboles harmonieux. On comprend, dès lors, combien pauvres et sans expression demeurent des mots tels que ceux-ci <emph style="font-style:italic">Voyage au pays de la quatrième dimension</emph>. Dans cet état d'intellectualité supérieure, voyage ne signifie rien et l'expression <emph style="font-style:italic">quatrième dimension</emph> n'est, elle-même, que la manifestation d'un état synthétique, plutôt que l'analyse d'une quantité nouvelle.
</p>
<p>
Dès que l'on est parvenu dans ce monde des idées pures, toute expression du langage vulgaire devient négative. L'esprit ne fait plus qu'un avec l'universalité des choses; ses idées sont toutes positives, sans réaction possible. <emph style="font-style:italic">L'âme silencieuse</emph> ne s'inquiète plus des bruits du monde. Ils ne sont plus pour elle que des points conventionnels, incapables de résumer l'idée immortelle inconnue du vulgaire et que dissimule aux yeux de tous ce voile mystérieux que l'on nomme le temps.
</p>
<p>
Ces notions générales sur l'existence relative du temps ne furent point, cependant, celles qui m'apparurent tout d'abord le plus clairement. Je n'en compris toute l'étrange portée que lorsque, parvenu déjà au pays de la quatrième dimension, il me fut donné de connaître tout en même temps ce qui se passerait dans les âges écoulés et ce qui était arrivé dans les siècles à venir. Le renversement de l'idée habituelle que l'on se fait de l'espace, l'abstraction des distances que je parvins à réaliser progressivement, la découverte que je fis de la Maison plate à deux issues et la façon dont je parcourus l'Escalier horizontal, me permirent, pour la première fois, d'abandonner définitivement notre monde à trois dimensions et de voyager en toute tranquillité dans l'inconnu.
</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
  <head>LE RUBAN DÉFAIT</head>
 <p><fw type="pagenum">88</fw>Le premier obstacle que l'on rencontre, lorsqu'il s'agit d'aborder le pays de la quatrième dimension, ce sont les résistances ancestrales de notre corps, conçu à trois dimensions. L'esprit se plie tout naturellement aux abstractions d'espace et de temps; mais le corps semble, tout d'abord, incapable de s'évader, lui aussi, des nécessités matérielles apparentes.
</p>
<p>Chose curieuse, cependant, les premiers faits qui m'indiquèrent le chemin de la quatrième dimension furent purement matériels. Ils me démontrèrent, jusqu'à l'évidence, combien est proche de nous, sans que nous nous en doutions, cette conception de la quatrième dimension qui, depuis longtemps, préoccupe à juste titre tous ceux qui se livrent à l'étude de la géométrie transcendantale.
</p>
<p>
Je savais que l'on s'était efforcé déjà de rendre compte des curieuses expériences d'un médium, en les expliquant par l'existence de la quatrième dimension.. Ce médium faisait de véritables nœuds en trèfle avec une corde rigide, dont les extrémités étaient scellées et tenues par des personnes dignes de foi. Je savais aussi comment on avait expliqué que les théorèmes de Lobatchewsky, de Riemann, de Helmholtz de Beltrami étaient les seules bases logiques de toute théorie juste du parallélisme; mais il ne m'avait pas été donné de constater par moi-même la possibilité de pareilles démonstrations expérimentales, jusqu'au jour où, désirant, conserver quelques lettres auxquelles je tenais, je m'avisai de vouloir lier, avec un ruban, un petit coffret de bois qui venait, m'avait-on dit, des Indes. Le nœud une fois fait, il me souvint que j'avais oublié de placer une lettre dans le coffret et, instinctivement, en songeant à autre chose, je l'ouvris, je mis la lettre en place, et je refermai le coffret. A ce moment-là seulement, je m'aperçus que j'avais oublié de défaire la ligature.
</p>
<p>
J'eus beau reconstituer les faits, je fus bien forcé de constater, par le cachet de cire, que le nœud que j'avais fait et qui empêchait absolument l'ouverture du coffret, n'avait pas été touché. Cet objet échappait indéniablement aux règles ordinaires de notre espace à trois dimensions.
</p>
<p>
  Il me souvint alors que Félix Klein avait démontré que les nœuds ne pourraient pas durer dans un espace à quatre dimensions et je compris que le coffret que j'avais là, devant les yeux, avait été construit en dehors de toute loi euclidienne, que ce curieux objet d'exportation hindou avait dû être conçu par d'habiles asiatiques et réalisé <fw type="pagenum">89</fw>en France sans aucune nécessité de transport matériel.
</p>
<p>
Ai-je besoin de le dire? après cette extraordinaire aventure, je cherchai par tous les moyens possibles à en trouver l'explication rationnelle. J'avais été sans doute victime d'une simple hallucination, et rien ne me disait que la lettre égarée était bien en place. J'ouvris donc le coffret à nouveau, en défaisant cette fois la ligature. La lettre y était bien! Peut-être l'y avais-je mise avant la première fermeture? Mais un peu de cire tombée sur l'enveloppe, tandis que je fermais le coffret, confirma indubitablement mes souvenirs. Matériellement, le fait était impossible à admettre. Matériellement, cependant, j'étais obligé de constater sa réalité. J'avoue que cette certitude me fut tout d'abord infiniment pénible, car elle renversait ces notions fondamentales, sans lesquelles notre esprit s'égare et s'en va à la dérive.
</p>
<p>
Rien n'est plus facile à admettre, en effet, que l'existence de forces inconnues, invisibles, qui placées au-dedans de nous, peuvent s'extérioriser et provoquer des phénomènes, en apparence seulement, surprenants. Tout s'explique ainsi de la façon la plus simple. Dans les maisons hantées, par exemple, nous trouvons toujours, dans le voisinage, quelque jeune fille inconsciente, déséquilibrée, dont la force nerveuse, extériorisée, suffit à déterminer les phénomènes les plus étranges. De là à penser que dorment au dedans de nous des forces inutilisées et plus puissantes que celles de toutes les machines réunies, il n'y a qu'un pas. Un jour viendra où l'on comprendra qu'il existe ainsi dans l'être humain un chemin du progrès beaucoup plus sûr et beaucoup plus facile que le chemin extérieur que la science s'efforce de suivre actuellement.
</p>
<p>
Seulement, il faut bien le dire, tous ces phénomènes, encore mystérieux parce qu'ils sont inconnus, ne bouleversent en rien notre vision habituelle du monde. Qu'il y ait d'autres fluides que l'électricité, personne n'en doute, mais cela ne renverse jamais la notion de cause à effet qui forme la base de tous nos raisonnements, et c'est seulement lorsque ce rapport de succession nous semble interverti que notre raison chancelle.
</p>
<p>
Quelle intervention mystérieuse avait bien pu bouleverser ce rapport de succession dans les événements dont j'avais conservé un souvenir si exact? Je ne pus tout d'abord m'en rendre compte d'une façon plausible, car il me fut impossible de renouveler l'aventure comme je le souhaitais. Mon attention traditionnelle étant en éveil, il me fallut toujours défaire la ligature pour ouvrir le coffret.
</p>
<p>
  <fw type="pagenum">90</fw>Je crus donc plus prudent de ne point ébruiter un incident aussi absurde, mais je conservai ce souvenir qui m'impressionna vivement. Il fut pour moi la première indication certaine de l'existence d'un espace à quatre dimensions dans lequel une ligature ne pouvait subsister, ni une chambre fermée rester close, mais je ne compris que bien plus tard comment pouvaient se modifier nos idées traditionnelles de succession dans le temps, comment cette succession pouvait devenir sans objet le jour où, grâce à l'intervention de la quatrième dimension, tous les faits devenaient en quelque sorte simultanés, dégagés de tout rapport historique de cause à effet, mais distincts seulement l'un de l'autre par leurs simples qualités.
</p> 
</div>
<div type="chapter" n="3">
<head>LA DILIGENCE INNOMBRABLE</head>
<p>Quelque temps après l'aventure du coffret hindou, l'existence de la quatrième dimension me fut révélée d'une façon plus précise par quelques constatations que je fis concernant l'abstraction possible des distances.
</p>
<p>
J'ai toujours eu quelque défiance pour les expériences spirites et, plus particulièrement, pour les légendes rapportées d'Asie. Il faut reconnaître cependant que les Orientaux paraissent avoir, bien souvent, réalisé d'une façon pratique la suppression de l'espace, et que, sur ce point, les témoignages abondent. Les Arabes, tout le monde le sait, peuvent communiquer à de très grandes distances, sans recourir au télégraphe. De Lesseps en fut témoin au moment de la concession du canal de Suez, et l'on sait également que des ambassadeurs hindous félicitèrent à Londres la reine d'Angleterre d'une victoire que remportaient au même moment ses troupes en Orient. Des témoins dignes de foi n'ont-ils pas raconté également, avec force détails, comment un hindou put se présenter à bord d'un vaisseau qui avait quitté la terre depuis plusieurs jours remettre un avis et disparaître, et que l'on constata tout aussitôt après, sa présence aux Indes? Mais ce sont là, sans doute, de simples matérialisations à distance dont on trouvera un jour l'explication scientifique et rationnelle.
</p>
<p>
Autrement angoissante et déroutante est la constatation que l'on peut faire de l'abstraction possible de l'espace par la seule volonté de l'esprit. Du reste, il faut bien le dire, tout notre effort contemporain tend, depuis longtemps, vers un pareil résultat, et l'on commence à comprendre déjà que le progrès <fw type="pagenum">91</fw>peut, en grande partie, se réaliser en accroissant toujours la vitesse de nos actes.
</p>
<p>
  Longtemps, les économistes ont considéré comme représentant la richesse d'un pays la somme totale des capitaux qui s'y trouvaient en circulation. Cet élément est cependant insignifiant si on le compare à l'élément <emph style="font-style: italic">qualitatif</emph>: la rapidité du travail et du trafic. C'est qu'en effet, qu'il s'agisse de capitaux ou de moyens de transport, ce qu'il faut obtenir, avant toute chose, c'est un meilleur rendement du travail, un accroissement de la vitesse, et la vie sociale se trouve trois cent soixante-cinq fois augmentée lorsqu'on accomplit en un seul jour ce que nos ancêtres, avec la même masse de capitaux et la même énergie individuelle, ne pouvaient réaliser qu'en un an. C'est pour cela que, dans certains pays très avancés au point de vue industriel, en Amérique par exemple, des ingénieurs spéciaux, appelés <emph style="font-style: italic">vitessiers</emph>, ne s'occupent que d'une seule chose: augmenter indéfiniment la vitesse du travail, sans accroître pour cela les frais généraux, bien au contraire.
</p>
<p>
Pour prendre un exemple terre-à-terre de cette extraordinaire transformation, il suffit de réfléchir un instant à ce qu'était, par exemple, un simple trajet accompli jadis, en une journée, par une humble diligence.
</p>
<p>
Pour accroître les services que pouvait rendre une entreprise de messageries ainsi conçue, il eût fallu multiplier fantastiquement le nombre des voitures. En perfectionnant au contraire, la simple qualité du trafic, en accroissant la vitesse de la vieille diligence, en la remplaçant par une voiture automobile, on a pu faire accomplir, à une seule voiture, cinquante fois le même trajet dans la même  <fw type="pagenum">18</fw> journée, et la ligne peut être ainsi desservie cinquante fois mieux, sans qu'il soit besoin pour cela d'augmenter le nombre des voitures.
</p>
<p>
Augmentez maintenant par l'imagination cette vitesse d'une façon infinie, vous constaterez logiquement que si cet accroissement de vitesse était possible, la même et unique voiture finirait par être présente à tous les endroits de la route, à tous les moments de la journée. Ceci, pratiquement, ne paraît pas réalisable, parce que nos forces matérielles sont insuffisantes et que nous ne pouvons concevoir le mouvement, que dans un espace à trois dimensions, c'est-à-dire comme une succession de situations. Dès que nous avons, au contraire, une conception totale de l'univers à quatre dimensions, ce qui était absurde jusque-là devient aisément réalisable, et nous comprenons clairement que la même voiture pourrait se trouver simultanément dans toutes les situations différentes, à tous les moments de la journée.
</p>
<p>
Notre esprit, qui, lui, raisonne dans un espace à quatre dimensions, ne s'étonne pas lorsqu'il réalise quotidiennement une opération analogue en faisant abstraction des situations diverses et en saisissant d'un seul coup l'idée de la route en soi ou de la vitesse absolue. Si nous hésitons à appliquer ces abstractions au monde matériel, c'est <fw type="pagenum">19</fw> parce que notre faiblesse naturelle nous porte à distinguer et à classer dans le temps ce que nous appelons un souvenir et une vision présente. Un peu de réflexion suffirait cependant à nous faire comprendre que si notre esprit avait la force nécessaire pour évoquer un souvenir intégral, celui-ci aurait autant de réalité effective que notre vision présente.
</p>
<p>
Chaque jour, notre esprit à quatre dimensions nous incite, malgré nous, à nous débarrasser des obligations matérielles du monde à trois dimensions. Pourquoi ne ferions-nous pas, pour nos actes matériels, ce que nous faisons pour nos raisonnements intellectuels? Pourquoi reprendre un chemin parcouru? Pourquoi refaire un itinéraire que nous connaissons d'avance dans tous ses détails? Cela devient une obsession lorsqu'on accomplit chaque jour le même parcours familier. Pourquoi devonsnous subir ce formalisme administratif qui nous contraint à refaire les mêmes pas déjà faits, à suivre les mêmes routes déjà parcourues pour aboutir à un point où nous savons d'avance que nous aboutirons fatalement? N'existe-t-il pas un procédé nouveau qui nous permettrait d'échapper à cette obligation infiniment basse et matérielle?
</p>
<p>
Déjà certains penseurs modernes ont fait justice du préjugé de la ligne droite. On a démontré, par <fw type="pagenum">20</fw> exemple, que dans un monde où la grandeur des habitants irait en décroissant au fur et à mesure qu'ils se rapprocheraient du centre, le plus court chemin pour aller d'un point à un autre du globe serait la ligne courbe passant par l'équateur, et non point la route droite que l'on percerait en tunnel d'un point à un autre de la sphère. Ne peut-on concevoir, également, qu'en dehors des conditions géométriques de transport d'un point à un autre, il existe un procédé d'abstraction plus direct, permettant d'émanciper notre corps et de faire abstraction de l'espace, à la façon dont notre esprit agit et se meut, sans déplacement, d'une idée à une autre, dans l'espace à quatre dimensions?
</p>
<p>
Cette idée ne fut pour moi qu'une suggestion violente, jusqu'au jour où, me trouvant en villégiature, je parvins, par le seul désir de mon esprit, à prendre la diligence du pays partout où je me trouvais, à toute heure du jour, suivant le caprice de ma volonté agissant dans l'espace à quatre dimensions.
</p>
<p>
Le phénomène se produisit pour moi spontanément sans explication raisonnable et ce fut longtemps après que je compris comment il se réalisait matériellement au moyen de ce que j'appelai, faute de mieux, une transmutation des atomes d'espace.
</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
