<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="en" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="fr">
ÉDITION CRITIQUE DE VOYAGE AU PAYS DE LA QUATRIÈME DIMENSION(1923)
</title>
<author>
 Dion Masanao Sato
</author>
<respStmt>
<resp>compiled by</resp>
<name>Dion Masanao Sato</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="v1">
Project's first edition.
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
 <distributor>Dion Masanao Sato</distributor>
 <availability status="restricted">
<p>Available for academic research purpose only. This text is distributed by CC-BY-SA 2.0, and restricted by the prescription on the copyright law in Gallica.</p>
 </availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Gaston WIlliam de Pawlowski</author>
<title>VOYAGE AU PAYS DE LA QUATRIÈME DIMENSION</title>
<imprint>
<pubPlace>Paris</pubPlace>
<publisher>Édition Grasset et Fasquelle</publisher>
<date when="1923">1923</date>
</imprint>
</monogr>
<monogr>
  <imprint>
    <pubPlace>Paris</pubPlace>
    <publisher>Imaged Modernes</publisher>
    <date when="2004">2004</date>
  </imprint>
</monogr>
<series>
  <title level="s">INVENTEURS DE FORMES</title>
  <biblScope unit="volume">5</biblScope>
</series>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<schemaSpec ident="pawlowski-project" start="TEI">
<moduleRef key="tei"/>
<moduleRef key= "header"/>
<moduleRef key="core"/>
<moduleRef key="textstructure"/>
 <moduleRef key="p5" source="tei: p5"/>
</schemaSpec>
<editorialDecl>
<p>
This edition is aim to research of Gason de Pawlowski. Picking up words concerning french intellectual things in the late 19c or 20c and comparing three version, it might be useful for study for french intellectuals.This revision starts from personal project. 
</p>
</editorialDecl>
<charDecl>
<glyph xml:id="e1">
<glyphName>Superscript</glyphName>
<charProp>
<localName>super</localName>
<value>e1</value>
</charProp>
 </glyph>
 </charDecl>
</encodingDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="fr">
<body>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="1">
<head>Il faut nous résoudre à cette édition définitive.</head>
<p><fw type="pagenum">42</fw>
  Depuis le début de 1895, où j'écrivas un premier conte sur l'exploration du temps, jusqu'en 1912, data à laqulle parut la première édition de ce volume, le <emph style="font-style: italic">Voyage au pays de la quatrième dimension</emph> resta pour moi en prepétuel mouvement; publié par fragments suivant les intuitions du moment, repris, recoupé, puis, complété, sa publication d'ensemble ne put mettre un terme à un travail qui se confond avec celui de ma pensée; tant il est vrais qu'il paraît difficile, en certaines matières, de ne point parler de tout à l'occasion de quelque chose.
</p>
<P>La plupart des livres, une fois réalisés, se détachent de l'auteur en naissant et lui deviennent plus étrangers qu'ils ne le sont au lecteur éventuel;&nbsp;ce livre-ci demeure, au contraire, vivant de ma vie quotidienne, reflet passionnant mais toujours fuyant de ces merveilles dont la clarté nous éblouirait si nous avions le courage de sauter le pas au lieu de rester cramponnés en tremblant au bord de cet abîme qui semble, comme sur les cartes anciennes, borner à jamais le monde connu des anciens.</P>
<p>Il faut me résoudre, cependant, à donner aujourd'hui une édition définitive du <emph style="font-style: italic">Voyage au pays de la quatrième dimension</emph>, les mœuurs actuelles ne permettant plus guère de réfléchir pendant près de trente ans à ce que l'on pourrait écrire.</p>
<p>Je ne voudrais pas le faire néanmoins sans donner au préalable un examen critiaue de ce livre qui, expliquant ses tendances et exposant la genèse de ses idées, permettra, je crois, d'en entreprendre la lecture avec plus d'agrément et de fruit.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="2">
<head>Manifeste antinaturalist, ce livre est un roman de l'idée.</head>
<p>Manifeste antinaturaliste, car rien d'humain n'existe en dehors de l'artificiel, Credo passionné en l'unique et entière puissance créatrice de l'idée, ce livre fut, à l'origine, une tentative d'évasion de la certitude bourgeoise, une protestation révoltée contre la tyrannie scientifique du moment. Ce fut surtout comme un essai de roman dont le personnage principal ne serait plus un être humain, mais une Idée, roman où les péripéties se trouveraient dans la Pensée et les aventures dans les modifications de son caractère.</p>
<p>Ces modifications de caractère, ce sont les formes du style, reflets passagers dans le même miroir, d'impressions fugitives sous des angles divers. Si le style, en effet, c'est-à-dire le caractère, le mouvement propre et la vie d'un esprit, doit être forcément <emph style="font-style: italic">un</emph>, toutes les formes possibles de la pensée humaine, <fw type="pagenum">43</fw>plaisantes ou sérieuses, instinctives ou expérimentales doivent lui être permises, si contradictoires qu'elles soient et en raison même de lerrs contradictions fécondes;&nbsp;car, tous les créateurs le sentent, l'accoupedire, c'est rendre la connaissance intégrale.lement des idées mâles et femelles peut seul engendrer la vie.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="3">
<head>Les premiers chapitres imaginent un aspect nouveau du Monde.</head>
<p>Les premiers chapitres du <emph syle="font-style: italic">Voyage au pays de la quatrième dimension</emph> s'attachent 1 plus spécialement à renverser l'ordre reçu de nos raisonnements, à ouvrir des possibilités sur une nouvelle façon de penser, en modifiant la place de l'observateur relativement à ce qu'il observe. Or, dans le domaine de l'idée, qui dit possibilité dit en même temps réalisation.</p>
<p>Toute chose imaginée existe.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="4">
<head>L'affirmation ne se conçoit pas sans la négation.</head>
<p>Il me paraît évident, contrairement au préjugé courant, que toute chose imaginée existe par cela seul qu'elle est imaginée, et que cette existence est autrement réelle que celle des prétendues réalités. Une réalisation matérielle n'est qu'une mort partielle, une cristallisation caricaturale de l'Idée. L'Idée, par contre, est lourde de possibilités infinies et sa certitude vient tout justement de ce fait qu'elle émane de la seule certitude vivante que nous ayons au monde;&nbsp;notre pensée. Pour en prendre un exemple facile, combien chétive paraît la réalisation de l'avion à côté de ce pressentiment général qui obsède l'humanité depuis ses premiers âges la libération des forces de gravitation, la lévitation due peut-être à notre seule volonté? Dans un domaine plus abstrait, la négation et le renversement de toutes les lois naturelles admises ne sont-ils pas aussi indispensables à l'existence même de ces lois que le flux l'est au reflux, l'ombre à la lumière, l'aspiration à la respiration, le mensonge à la vérité?</p>
<p>Sans la mort, la Vie n'aurait pas plus de sens chez l'homme que chez les pierres;&nbsp;sans ce que l'on appelle Mal, ce que l'on appelle Bien n'existerait pas plus chez nous que dans les phénomènes naturels, toute pensée ou toute chose, comme sens ou comme position, ne pouvant exister que relativement à une autre et en opposition avec elle.</p>
</div>
<div type="EXAMEN CRITIQUE" n="5">
<head>Contredire, c'est rendre la connaissance intégrale.</head>
<p><fw type="pagenum">44</fw>Nier ou contredire, ce n'est pas détruire la connaissance mais la rendre intégrale et la <emph style="font-style: italic">recherche de l'absurde</emph> par l'artiste ressemble étrangement, sur le mode actif, au passif et pénétrant <emph style="font-style: italic">Credo quia absurdum</emph> de saint Augustin.</p>
<p>Ce qui caractérise la nature, c'est l'impossibilité du contraire dans le même phénomène ou dans le même objet et une seule exception à une loi suffirait à balayer des millions d'expériences.</p>
<p>À l'inverse, ce qui caractérise le domaine de l'Esprit, c'est non seulement la possibilité mais la nécessité du contraire. La découverte toujours différée de cette intégrale, tel est le sens utile, sinon le but, du <emph style="font-style: italic">Voyage au pays de la quatrième dimension.</emph></p>
</div>
<div type="chapter" n="1">
<head>L'ÂME SILENCIEUSE</head>
<p>Moi qui suis parvenu depuis quelque temps déjà au pays de la quatrième dimension, j'éprouve, au moment d'écrire mes souvenirs anticipés, une peine étrange à les traduire en langue vulgaire.</p>
<p>Le vocabulaire est en effet conçu d'après les données de l'espace à trois dimensions. Il n'existe pas de mots capables de définir exactement les impressions bizarres que l'on ressent lorsque l'on s'élève pour toujours au-dessus du monde des sensations habituelles. La vision de la quatrième dimension nous découvre des horizons absolument nouveaux. Elle complète notre compréhension du monde;&nbsp;elle permet de réaliser la synthèse définitive de nos connaissances;&nbsp;elle les justifie toutes, même contradictoires, et l'on comprend que ce soit là une idée totale que des expressions partielles ne sauraient contenir. Du fait que l'on énonce une idée au moyen des mots en usage, on la limite par là même au préjugé de l'espace à trois dimensions. Or, si nous savons que les trois dimensions géométriques largeur, hauteur et profondeur peuvent toujours être contenues dans une idée, ces trois dimensions, par contre, ne peuvent jamais suffire à construire intégralement une qualité, que ce soit une courbe dans l'espace ou un raisonnement de l'esprit. Et de cette différence, non mesurable par des quantités, que faute de mieux nous appelons <emph style="font-style: italic">quatrième dimension</emph>, de cette différence entre le contenant et le contenu, entre l'idée et la matière, entre l'art et la science, ni les chiffres, ni les mots construits à trois dimensions ne peuvent rendre compte.
</p>
<p>
Au surplus, on ne s'étonnera point que, prenant la partie pour le tout, je désigne au cours de ce récit par les mots <emph style="font-style: italic">quatrième dimension</emph> l'ensemble continu des phénomènes, incorporant dans cet ensemble ce qu'on est convenu d'appeler les trois dimensions de la géométrie euclidienne. Malgré son nom imparfait on ne saurait considérer en effet la quatrième dimension comme une quatrième mesure ajoutée aux trois autres, mais plutôt comme une façon platonicienne d'entendre l'univers, sans qu'il soit besoin pour cela de se brouiller avec Aristote, comme une méthode d'évasion permettant de comprendre les choses sous leur aspect éternel et immuable et de se libérer du mouvement en quantité pour ne plus atteindre que la seule qualité des faits.
</p>
<p>
J'aurais pu, je le sais, en écrivant ces notes, recourir comme certains philosophes à un vocabulaire de convention, forger des mots obscurs pour masquer l'insuffisance du langage courant, mais ceci ne ferait que reculer la difficulté sans la résoudre. Je préfère donc raconter ces souvenirs de mes voyages au pays de la quatrième dimension tels qu'ils se présentent à mon esprit, sans prétention littéraire, naïvement et en désordre, attendant tout de l'indulgence du lecteur, heureux seulement si je puis toucher en son esprit quelques idées endormies que personne, dans notre monde, n'avait pris soin jusqu'ici d'éveiller.
</p>
<p>
Et tout d'abord, quelles que soient les difficultés du vocabulaire et surtout l'impossibilité où je <fw type="pagenum">4</fw> suis de classer chlonologiquement des souvenirs futurs qui échappent à toute notion de temps, je voudrais m'efforcer de retracer le chemin mental qui, petit à petit, étape par étape, me conduisit au pays de la quatrième dimension.
</p>
<p>
Avant tout il convient de bien établir que le fait d'être transposé — « transporté » n'est pas le mot — au pays de la quatrième dimension, renverse immédiatement les notions communes que nous pouvions avoir du temps et de l'espace. C'est donc, naturellement, par des petits faits qui contredisent ces notions vulgaires que l'attention est attirée, peu à peu, sur la possibilité du grand voyage que notre esprit peut accomplir.
</p>
<p>
Ces contradictions sont fréquentes, aussi bien dans la vie quotidienne qu'à l'occasion des plus hautes recherches scientifiques.
</p>
<p>
Les pressentiments nous font peur lorsqu'ils se justifient, nous préférons expliquer les élans de notre cœur par des motifs passionnels plutôt que par les obscures aspirations de la race et, lorsque nous parlons de sciences exactes, nous évitons comme subversives toutes les questions indiscrètes sur l'impossibilité où nous sommes d'expliquer la ligne courbe, le parallélisme, le mouvement et en général tout ce qui nous entoure.
</p>
<p>
Le temps sans l'espace qui le figure est pour nous<fw type="pagenum">5</fw> inaccessible, et l'espace ne s'explique à nos sens que par le temps que nous mettons à le parcourir.</p>
<p>
Mais, par une sorte de paresse naturelle, notre esprit évite ces contradictions, les dissimule, comme si elles constituaient pour lui un véritable danger de mort.</p>
<p>
Il faut bien le reconnaître en effet : dans l'état actuel de notre civilisation peu d'esprits pourraient supporter sans danger la destruction brusque ou même la dissociation des notions de temps et d'espace. Ces notions nous sont tellement indispensables que nous sentons tout aussitôt la terreur et la folie effleurer notre esprit lorsque nous abandonnons un instant ces deux béquilles traditionnelles qui lui permettent d'assurer ses premiers pas.
</p>
<p>
Peut-on trouver en effet quelque chose de plus incertain que la notion de temps qui nous paraît fondamentale? Certains faits indéniables d'avertissement psychique, de prédiction de l'avenir, mériteraient cependant d'être envisagés courageusement par la science, si la science ne se montrait terrorisée à l'idée de sortir un instant de son petit domaine de relations connues, où les idées se font vis-à-vis en posture de menuet. Nous admettons, comme une chose toute naturelle, la connaissance historique du passé, et cependant n'estil pas évident que ce passé, dont nous sommes si sûrs, n'existe plus actuellement, et que rien ne nous permet, en conséquence, de prouver son existence? Nous nous basons, pour faire cette preuve, sur des objets qui subsistent, sur des souvenirs personnels, alors que nous savons fort bien que ces témoignages matériels et ces souvenirs intellectuels ne sont, en somme, que des vibrations actuelles. <fw type="pagenum">7</fw>L'avenir nous paraît inconnu, parce que l'on croit que sa vision matérielle nous fait défaut. C'est, on l'avouera, un raisonnement grossier et superficiel qui ne saurait avoir de portée véritable si l'on comprend que le monde, tel qu'il nous apparaît, est lumineux, parce que nous avons des yeux; sonore, parce que nous avons des oreilles; solide, parce que nous avons le toucher, qu'il n'est formé, en réalité, que de vibrations différentes, obscures, muettes et immatérielles au sens absolu du mot. Le passé n'est fait que de vibrations actuelles; pourquoi, je vous le demande, l'avenir, qui est contenu dans ces mêmes vibrations, ne pourrait-il pas être connu d'une façon tout aussi certaine, si nous avions la compréhension véritable du geste total, suivant lequel l'univers tout entier semble se modifier pour nos sens ?
</p>
<p>
Lorsque l'on est parvenu au <emph style="font-style: italic">pays de la quatrième dimension</emph> ; lorsque l'on est libéré à tout jamais des notions d'espace et de temps, c'est avec cette intelligence-là que l'on pense et que l'on réfléchit. Grâce à elle, on se trouve confondu avec l'univers entier, avec les événements soi-disant futurs, comme avec les événements soi-disant passés. Le tout ne forme plus qu'un monde de formes et de qualités immobiles et innombrables, qui ne sont,<fw type="pagenum">8</fw> en quelque sorte, que les lignes harmonieuses d'un même chef-d'œuvre. Sans doute peut-on discerner dans ce monde, comme dans la vie banale, les différents points de l'existence et relier entre eux des événements qui se complètent; mais il est inutile, pour cela, de faire appel à la notion habituelle de temps. Les événements se dessinent à la façon des figures géométriques, ou, mieux encore, des lignes d'une statue de marbre. Rien ne peut avoir, à proprement parler, de commencement ni de fin. Il ne subsiste plus que des symboles harmonieux. On comprend, dès lors, combien pauvres et sans expression demeurent des mots tels que ceux-ci : <emph style="font-style: italic">Voyage au pays de la quatrième dimension</emph>. Dans cet état d'intellectualité supérieure, <emph style="font-style: italic">voyage</emph> ne signifie rien, l'expression <emph style="font-style: italic">quatrième dimension</emph> n'est, elle-même, que la manifestation d'un état synthétique, plutôt que l'analyse d'une quantité nouvelle.
</p>
<p>
Dès que' l'on est parvenu dans ce monde des idées pures, toute expression du langage vulgaire devient négative. L'esprit ne fait plus qu'un avec l'universalité des choses; ses idées sont toutes positives, sans réaction possible. <emph style="font-style: italic">L'âme silencieuse</emph> ne s'inquiète plus des bruits du monde. Ils ne sont plus pour elle que des points conventionnels, incapables de résumer l'idée immortelle inconnue<fw type="pagenum">9</fw>du vulgaire et que dissimule aux yeux de tous ce voile mystérieux que l'on nomme le temps.
</p>
<p>
Ces notions générales sur l'existence relative du temps ne furent point, cependant, celles qui m'apparurent tout d'abord le plus clairement. Je n'en compris toute l'étrange portée que lorsque, parvenu déjà au pays de la quatrième dimension, il me fut donné de connaître tout en même temps ce qui se passerait dans les âges écoulés et ce qui était arrivé dans les siècles à venir. Le renversement de l'idée habituelle que l'on se fait de l'espace, l'abstraction des distances que je parvins à réaliser progressivement, la découverte que je fis de la Maison plate à deux issues et la façon dont je parcourus l'Escalier horizontal, me permirent, pour la première fois, d'abandonner définitivement notre monde à trois dimensions et de voyager en toute tranquillité dans l'inconnu.
</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
